{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_11", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_11", "text": {"0": "N\u00fa er \u00fear til at taka, at J\u00f6kull ok \u00feeir br\u00e6\u00f0r s\u00f6g\u00f0uv\u00edg \u00d3l\u00e1fs f\u00f6\u00f0ur s\u00ednum, -- \"ok er eigi til annat,\" segirJ\u00f6kull, \"en safna li\u00f0i, fara heim at V\u00edking ok brennahann inni ok sonu hans alla, ok v\u00e6ri \u00fe\u00f3 varla fullhefnt\u00d3l\u00e1fs.\" Nj\u00f6rfi segir: \"\u00deat banna ek me\u00f0 \u00f6llu,at nokkurt mein s\u00e9 V\u00edking gert. Veit ek, at \u00feetta eruekki hans r\u00e1\u00f0 um l\u00edf sonar m\u00edns. Eru h\u00e9r allir saklausiraf nema \u00de\u00f3rir. En vit V\u00edkingr h\u00f6fum svarizt \u00edf\u00f3stbr\u00e6\u00f0ralag. Hefir hann \u00feat allt bezt haldit. Skal ekok engan \u00f3fri\u00f0 efla honum \u00e1 hendr. \u00deykki m\u00e9r \u00d3l\u00e1frekki at b\u00e6ttari, \u00fe\u00f3tt \u00de\u00f3rir s\u00e9 drepinn ok aukinn sv\u00e1harmr V\u00edkingi.\" Fekk J\u00f6kull n\u00fa engan styrk af f\u00f6\u00f0urs\u00ednum til \u00feessa. Var \u00d3l\u00e1fr heyg\u00f0r eptir vanda fornum.T\u00f3k J\u00f6kull \u00fe\u00e1 at halda sveit manna. Nj\u00f6rfi konungrtok fast at eldast, sv\u00e1 at J\u00f6kull haf\u00f0i landv\u00f6rn at mestu.\u00deat var einn dag, at tveir menn gengu fyrir Nj\u00f6rfa,ok v\u00e1ru b\u00e1\u00f0ir \u00ed bl\u00e1um heklum. \u00deeir kv\u00f6ddu konung.Konungr spur\u00f0i \u00fe\u00e1 af heiti. Annarr nefndist Gautan,en annarr \u00d3gautan. \u00deeir beiddu konung vetrvistar.Konungr sag\u00f0i: \"Illa l\u00edzt m\u00e9r \u00e1 ykkr. Mun ek ekkivi\u00f0 ykkr taka.\" J\u00f6kull m\u00e6lti: \"Eru\u00f0 \u00feit \u00ed\u00fer\u00f3ttamennnokkurir?\" \u00d3gautan m\u00e6lti: \"L\u00edtit er allt um \u00feat, en\u00fe\u00f3 vitum vit fleira en okkr er sagt.\" \"\u00de\u00e1 \u00feykki m\u00e9rr\u00e1\u00f0,\" segir J\u00f6kull, \"at \u00feit fari\u00f0 \u00ed flokk minn ok veri\u00f0me\u00f0 m\u00e9r.\" Sv\u00e1 ger\u00f0u \u00feeir. J\u00f6kull ger\u00f0i vi\u00f0 \u00fe\u00e1 vel.\u00deat haf\u00f0i fr\u00e9tzt til konungs hallar, at V\u00edkingr haf\u00f0irekit burtu sonu s\u00edna. J\u00f6kull vildi \u00fev\u00ed ekki tr\u00faa okf\u00f3r til V\u00edkings me\u00f0 mikit fj\u00f6lmenni. V\u00edkingr fr\u00e9tti,hvat hann vildi. J\u00f6kull spyrr, hvat hann vissi til \u00f3happamannsins\u00de\u00f3ris. V\u00edkingr kva\u00f0st hafa rekit \u00fe\u00e1 burt ok\u00feeir v\u00e6ri ekki \u00fear. J\u00f6kull beiddist at rannsaka herbergi.V\u00edkingr l\u00e9t \u00feat til rei\u00f0u, en segir konung \u00feat eigi \u00e6tlathafa, at hann mundi breg\u00f0ast s\u00e9r. Ranns\u00f6ku\u00f0u \u00feeirh\u00fasin ok fundu eigi, sem v\u00e1n var, ok f\u00f3ru heim vi\u00f0sv\u00e1 b\u00fait. \u00de\u00f3tti J\u00f6kli illa, er hann spyrr ekki til \u00feeirabr\u00e6\u00f0ra. J\u00f6kull m\u00e6lti \u00fe\u00e1 til \u00feeira \u00d3gautans: \"Muntuekki v\u00edss ver\u00f0a me\u00f0 listum \u00fe\u00ednum, hvar \u00feeir br\u00e6\u00f0reru ni\u00f0r komnir?\" \"Eigi mun \u00feat,\" segir \u00d3gautan. \"\u00de\u00faskalt f\u00e1 okkr br\u00e6\u00f0rum eitt h\u00fas at sofa \u00ed, ok \u00fear skalengi koma fyrr en \u00fe\u00fa ok \u00fe\u00f3 eigi fyrr en \u00e1 \u00feriggjadaga fresti.\" L\u00e9t J\u00f6kull sv\u00e1 gera. Var \u00feeim fengin einskemma at sofa \u00ed. J\u00f6kull lag\u00f0i r\u00edkt vi\u00f0, ef nokkurrnefndi \u00fe\u00e1, ok skyldi engu fyrir t\u00fdna nema l\u00edfinu.Snemma \u00feenna dag kom J\u00f6kull \u00ed skemmuna til \u00feeirabr\u00e6\u00f0ra. \u00d3gautan m\u00e6lti \u00fe\u00e1: \"\u00de\u00fa ert br\u00e1\u00f0l\u00e1tr, J\u00f6kull,\u00fev\u00ed at ek er n\u00fdvakna\u00f0r, en \u00fe\u00f3 m\u00e1 ek segja \u00fe\u00e9r til V\u00edkingssona.\u00de\u00fa munt vita, hvar vatn \u00feat er, sem V\u00e6nirheitir. \u00dear stendr \u00ed h\u00f3lmr ok sk\u00e1li. \u00dear eru \u00feeirV\u00edkingssynir.\" J\u00f6kull m\u00e6lti: \"Ef \u00feetta er sem \u00fe\u00fa segir,\u00fe\u00e1 s\u00e9 ek enga v\u00e1n til, at \u00feeim ver\u00f0i n\u00e1t \" \u00d3gautanm\u00e6lti: \"Allt \u00feykki m\u00e9r \u00fe\u00e9r ver\u00f0a sem m\u00f3\u00f0urlausubarni, ok litlu \u00e6tla ek \u00fe\u00fa orkir, ef \u00fe\u00fa ert einn at. N\u00favil ek,\" segir \u00d3gautan, \"segja \u00fe\u00e9r, at ek \u00e1 einn belg,\u00feann er ve\u00f0rbelgr heitir, en ef ek hristi hann, \u00fe\u00e1 stendr\u00f3r honum stormr ok vindr me\u00f0 sv\u00e1 st\u00f3rri grimmd okkulda, at innan \u00feriggja n\u00e1tta skal lag\u00f0r sv\u00e1 sterkr \u00edss\u00e1 vatnit, at r\u00ed\u00f0a skal mega hestum, \u00fe\u00f3tt vili.\" \"\u00deat er\u00fe\u00f3 satt at segja,\" sag\u00f0i J\u00f6kull, \"at \u00fe\u00fa er mikill listarma\u00f0r,ok m\u00e1 me\u00f0 \u00feessu einu komast \u00ed h\u00f3lmann, \u00fev\u00edat skip eru ekki nema vi\u00f0 sj\u00f3, ok f\u00e6rir \u00feau engi sv\u00e1langan veg.\" Eptir \u00feat t\u00f3k \u00d3gautan belg sinn ok hristi.Kom \u00fear \u00f3r mikil \u00f3ve\u00f0ran sakir fj\u00faks grimmdar, atengi ma\u00f0r m\u00e1tti \u00fati vera. \u00de\u00f3tti m\u00f6nnum \u00feetta undrumgegna. En at li\u00f0num \u00feremr n\u00f3ttum var hvert vatnok fj\u00f6r\u00f0r lag\u00f0r. J\u00f6kull safnar m\u00f6nnum saman, ok ver\u00f0a\u00fer\u00edr tigir manna. Ekki var Nj\u00f6rfa konungi um \u00feessafer\u00f0, sag\u00f0i s\u00e9r sv\u00e1 hugr um segja, at honum mundiaukast harmr, en minnka eigi, -- \"mun ek missa \u00ed \u00feessarifer\u00f0 flesta alla sonu m\u00edna ok marga menn a\u00f0ra.Mundi sv\u00e1 betr hafa verit, er ek vildi \u00ed fyrstu, at v\u00e9rhef\u00f0im s\u00e6tzt vi\u00f0 \u00de\u00f3ri ok haft vin\u00e1ttu V\u00edkings jarls oksona hans.\""}}