{"originalTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_4", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_4", "text": {"0": "\u00deeir br\u00e6\u00f0r sitja n\u00fa \u00ed sk\u00f3ginum, sem \u00e1\u00f0r er sagt, oker \u00feeir h\u00f6f\u00f0u verit \u00fear um hr\u00ed\u00f0, gera \u00feeir at l\u00edta, atma\u00f0r r\u00ed\u00f0r \u00feangat at \u00feeim heiman fr\u00e1 h\u00f6llinni. \u00deatkenna \u00feeir allgl\u00f6ggt, at \u00fear er kominn Reginn, f\u00f3stri\u00feeira. Ver\u00f0a \u00feeir honum fegnir ok heilsa honum vel.Hann tekr ekki kve\u00f0ju \u00feeira, en v\u00edkr hesti s\u00ednum heimaptr \u00fea\u00f0an at h\u00f6llinni. \u00deeir undra \u00feetta ok r\u00e6\u00f0a umme\u00f0 s\u00e9r, hverju \u00feetta muni gegna. N\u00fa sn\u00fdr Reginntil \u00feeira hestinum \u00ed annat sinn ok l\u00e6tr \u00f3fr\u00fdnliga, sem\u00fe\u00e1 ok \u00fe\u00e1 muni hann at \u00feeim vinna. Helgi segir: \"Skynja\u00feykkist ek, hvat er hann vill.\" F\u00f3r hann n\u00fa heim tilhallar, en \u00feeir eptir. \"\u00dev\u00ed l\u00e6tr f\u00f3stri minn sv\u00e1,\" segirHelgi, \"at hann vill ekki rj\u00fafa ei\u00f0a s\u00edna vi\u00f0 Fr\u00f3\u00f0a konung,ok vill \u00fev\u00ed ekki vi\u00f0 okkr m\u00e6la, en \u00fe\u00f3 vill hanngjarna hj\u00e1lpa okkr.\"Lundr einn st\u00f3\u00f0 n\u00e6rri h\u00f6llinni, er konungr \u00e1tti, oksem \u00feeir k\u00f3mu \u00fear, \u00fe\u00e1 m\u00e6lti Reginn vi\u00f0 sj\u00e1lfan sik:\"Ef ek \u00e6tti st\u00f3rar sakir vi\u00f0 Fr\u00f3\u00f0a konung, skylda ekbrenna upp lundinn.\" Ekki m\u00e6lti hann fleira. Hr\u00f3arrm\u00e6lti: \"Hvat mun \u00feetta?\" \"\u00deat vill hann,\" segir Helgi,\"at vit f\u00f6rum heim til hallarinnar ok berum at eldnema at einni \u00fatg\u00f6ngu.\" \"Hvat munum vit \u00feat mega,ungmenni tvau, sl\u00edkt ofrefli sem fyrir er?\" \"Sv\u00e1 skalvera \u00fe\u00f3,\" sag\u00f0i Helgi, \"ok munum vit eitthvert sinnver\u00f0a til at h\u00e6tta, ef vit skulum hefnt geta harma okkarra.\"Ok sv\u00e1 gera \u00feeir. \u00deessu n\u00e6st er S\u00e6vill jarl \u00fatkominn ok allir hans menn. Hann m\u00e6lti \u00fe\u00e1: \"Aukumn\u00fa eldana ok veitum li\u00f0 sveinum \u00feessum. Er m\u00e9rengi vandi vi\u00f0 Fr\u00f3\u00f0a konung.\" Fr\u00f3\u00f0i konungr \u00e1tti tv\u00e1smi\u00f0i, er v\u00f6lundar v\u00e1ru at hagleik, ok h\u00e9tu b\u00e1\u00f0ir Varr.Reginn heimti \u00fat li\u00f0 sitt at hallardyrum, vini s\u00edna oktengdamenn."}}