{"originalTitle": "Ragnars_Saga_Lo\u00f0br\u00f3kar_Ok_Sona_Hans_Chapter_9", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Ragnars_Saga_Lo\u00f0br\u00f3kar_Ok_Sona_Hans_Chapter_9", "text": {"0": "Eysteinn hefir konungr heitit, er r\u00e9\u00f0 fyrir Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0u.Hann var kv\u00e1nga\u00f0r ok \u00e1tti eina d\u00f3ttur. S\u00fa h\u00e9t Ingibj\u00f6rg.H\u00fan var allra kvenna fr\u00ed\u00f0ust ok v\u00e6nst s\u00fdnum.Eysteinn konungr var r\u00edkr ok fj\u00f6lmennr, illgjarn ok\u00fe\u00f3 vitr. Hann haf\u00f0i atsetu at Upps\u00f6lum. Hann varbl\u00f3tma\u00f0r mikill, ok at Upps\u00f6lum v\u00e1ru bl\u00f3t sv\u00e1 mikil\u00ed \u00feann t\u00edma, at hvergi hafa verit meiri \u00e1 Nor\u00f0rl\u00f6ndum.\u00deeir h\u00f6f\u00f0u \u00e1tr\u00fana\u00f0 mikinn \u00e1 einni k\u00fa, ok k\u00f6llu\u00f0u \u00feeirhana S\u00edbilju. H\u00fan var sv\u00e1 mj\u00f6k bl\u00f3tin, at menn m\u00e1ttueigi standast l\u00e1t hennar. Ok \u00fev\u00ed var konungr vanr, \u00fe\u00e1er hers var v\u00e1n, at \u00feessi k\u00fdr in sama var fyrir fylkingum,ok sv\u00e1 mikill dj\u00f6fuls kraptr fylgdi henni, at\u00f3vinir hans ur\u00f0u sv\u00e1 \u00e6rir, \u00feegar \u00feeir heyr\u00f0u til hennar,at \u00feeir b\u00f6r\u00f0ust sj\u00e1lfir ok g\u00e1\u00f0u s\u00edn eigi, ok fyrir \u00fe\u00e1 s\u00f6kvar \u00f3hersk\u00e1tt \u00e1 Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0, at menn treystust eigi vi\u00f0 sl\u00edktofrefli at etja. Eysteinn konungr \u00e1tti vingott vi\u00f0 margamenn ok h\u00f6f\u00f0ingja, ok er \u00feat sagt, at \u00ed \u00feann t\u00edma varvin\u00e1tta mikil me\u00f0 \u00feeim Ragnari ok Eysteini konungiok \u00feeir v\u00e1ru \u00fev\u00ed vanir, at sitt sumar skyldi s\u00e6kja veizluhv\u00e1rr \u00feeira til annars. N\u00fa kemr at \u00fev\u00ed, at Ragnarrskal s\u00e6kja veizlu til Eysteins konungs. Ok er hannkemr til Uppsala, var honum vel fagnat ok li\u00f0i hans.Ok \u00fe\u00e1 er \u00feeir drekka inn fyrsta aptan, l\u00e6tr konungrd\u00f3ttur s\u00edna byrla s\u00e9r ok Ragnari. Ok \u00feat m\u00e6ltu mennRagnars me\u00f0 s\u00e9r, at engi v\u00e6ri annarr til en hann b\u00e6\u00f0id\u00f3ttur Eysteins konungs, en hann \u00e6tti eigi lengr karlsd\u00f3ttur.Ok n\u00fa ver\u00f0r til einnhverr hans manna at tj\u00e1\u00feetta fyrir honum, ok \u00fev\u00ed l\u00fdkr sv\u00e1, at honum er heititkonunni, ok skyldi h\u00fan \u00fe\u00f3 sitja \u00ed festum mj\u00f6k lengi.En \u00fe\u00e1 er \u00feeiri veizlu var lokit, b\u00fdst Ragnarr heim,ok ferst honum vel, ok er ekki sagt fr\u00e1 fer\u00f0 hans, fyrren hann \u00e1 skammt til borgarinnar, ok liggr lei\u00f0 hansum sk\u00f3g einn. \u00deeir koma \u00ed eitt rj\u00f3\u00f0r, er var \u00ed sk\u00f3ginum.\u00de\u00e1 l\u00e6tr Ragnarr nema sta\u00f0ar li\u00f0 sitt ok kvaddis\u00e9r hlj\u00f3\u00f0s ok bi\u00f0r \u00fe\u00e1 menn alla, er \u00ed hans fer\u00f0 h\u00f6f\u00f0uverit til Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0ar, at engi skyldi segja hans fyrir\u00e6tlan,er stofnu\u00f0 var um r\u00e1\u00f0ahag vi\u00f0 d\u00f3ttur Eysteins konungs.N\u00fa leggr hann sv\u00e1 r\u00edkt vi\u00f0 \u00feetta, ef s\u00e1 er nokkurr,er of \u00feetta geti, at hann skal engu fyrir t\u00fdna nemal\u00edfinu. En n\u00fa er hann haf\u00f0i tala\u00f0 sl\u00edkt er hann vildi,f\u00f3r hann heim til b\u00e6jarins. Ok n\u00fa ver\u00f0a menn fegnir,er hann kemr aptr, ok \u00fe\u00e1 var drukkit fagna\u00f0ar\u00f6l \u00edm\u00f3ti honum. Ok er hann kemr \u00ed h\u00e1s\u00e6tit ok hefir setiteigi lengi, \u00e1\u00f0r Kr\u00e1ka kemr \u00ed h\u00f6llina fyrir Ragnar oksezt \u00ed kn\u00e9 honum ok leggr hendr um h\u00e1ls honum okspyrr: \"Hvat er t\u00ed\u00f0enda?\" En hann kve\u00f0st engi kunnaat segja. Ok er \u00e1 lei\u00f0 kveldit, taka menn til drykkju,ok s\u00ed\u00f0an fara menn til svefns. Ok er \u00feau koma \u00ed einarekkju Ragnarr ok Kr\u00e1ka, spyrr h\u00fan hann enn t\u00ed\u00f0enda,en hann kve\u00f0st engi vita. N\u00fa vill h\u00fan hjala margt,en hann kve\u00f0st vera syfja\u00f0r mj\u00f6k ok farm\u00f3\u00f0r. \"N\u00famun ek segja \u00fe\u00e9r t\u00ed\u00f0endi,\" segir h\u00fan, \"ef \u00fe\u00fa vilt m\u00e9rengi segja.\" Hann spyrr, hver \u00feau v\u00e6ri. \"\u00deat kalla ekt\u00ed\u00f0endi,\" segir h\u00fan, \"ef konungi er heitit konu, en\u00feat er \u00fe\u00f3 sumra manna m\u00e1l, at hann eigi s\u00e9r a\u00f0ra \u00e1\u00f0r.\"\"Hverr sag\u00f0i \u00fe\u00e9r \u00feetta?\" segir Ragnarr. \"Halda skulumenn \u00fe\u00ednir l\u00edfi ok limum, \u00fev\u00ed at engi sag\u00f0i m\u00e9r \u00feinnamanna,\" segir h\u00fan. \"\u00de\u00e9r mundu\u00f0 sj\u00e1, at fuglar \u00fer\u00edrs\u00e1tu \u00ed tr\u00e9nu hj\u00e1 y\u00f0r. \u00deeir s\u00f6g\u00f0u m\u00e9r \u00feessi t\u00ed\u00f0endi. \u00deessbi\u00f0 ek, at \u00fe\u00fa vitir eigi r\u00e1\u00f0a \u00feessa, sem \u00e6tlat er. N\u00famun ek segja \u00fe\u00e9r, at ek em konungs d\u00f3ttir, en eigikarls, ok fa\u00f0ir minn var sv\u00e1 \u00e1g\u00e6tr ma\u00f0r, at eigi fekksthans jafningi, en m\u00edn m\u00f3\u00f0ir var allra kvenna fr\u00ed\u00f0ustok vitrust, ok hennar nafn mun uppi, me\u00f0an ver\u00f6ldinstendr.\" N\u00fa spyrr hann, hverr fa\u00f0ir hennar var, efh\u00fan v\u00e6ri eigi d\u00f3ttir \u00feess ins f\u00e1t\u00e6ka karls, er \u00e1 Spangarhei\u00f0ivar. H\u00fan segir, at h\u00fan var d\u00f3ttir Sigur\u00f0arF\u00e1fnisbana ok Brynhildar Bu\u00f0lad\u00f3ttur. \"\u00deat \u00feykki m\u00e9rall\u00f3l\u00edkligt, at \u00feeira d\u00f3ttir mundi Kr\u00e1ka heita e\u00f0a \u00feeirabarn mundi \u00ed sl\u00edku f\u00e1t\u00e6ki upp vaxa sem \u00e1 Spangarhei\u00f0ivar.\" \u00de\u00e1 svarar h\u00fan: \"Saga er til \u00feess,\" ok n\u00fasegir h\u00fan ok hefr \u00fear upp s\u00f6gu, sem \u00feau hittust \u00e1fjallinu Sigur\u00f0r ok Brynhildr ok h\u00fan var byrju\u00f0. \"Oker Brynhildr var\u00f0 l\u00e9ttari, var m\u00e9r nafn gefit, ok varek k\u00f6llu\u00f0 \u00c1slaug.\" Ok n\u00fa segir h\u00fan allt, sem farithaf\u00f0i fr\u00e1 \u00fev\u00ed, er \u00feau karl hittust. \u00de\u00e1 svarar Ragnarr:\"\u00deessum mun ek vi\u00f0 breg\u00f0a \u00c1slaugar \u00f3runum, er \u00fe\u00fam\u00e6lir.\" H\u00fan svarar: \"\u00de\u00fa veizt, at ek em eigi heill ma\u00f0r,ok mun \u00feat vera sveinbarn, er ek geng me\u00f0, en \u00e1\u00feeim sveini mun vera \u00feat mark, at sv\u00e1 mun \u00feykkjasem ormr liggi um auga sveininum. Ok ef \u00feetta gengreptir, bi\u00f0 ek \u00feess, at \u00fe\u00fa komir eigi til Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0ar \u00feeirart\u00ed\u00f0ar, at \u00fe\u00fa f\u00e1ir d\u00f3ttur Eysteins konungs. En ef \u00feettar\u00fdfst, far \u00fe\u00fa me\u00f0 sem \u00fe\u00fa vilt. En ek vil, at sj\u00e1 sveinns\u00e9 heitinn eptir fe\u00f0r m\u00ednum, ef \u00ed hans auga er \u00feettafr\u00e6g\u00f0armark, sem ek \u00e6tla, at vera muni.\" N\u00fa kemr at\u00feeiri stundu, er h\u00fan kennir s\u00e9r s\u00f3ttar ok ver\u00f0r l\u00e9ttariok elr sveinbarn. N\u00fa t\u00f3ku \u00fej\u00f3nustukonur sveininn oks\u00fdndu henni. \u00de\u00e1 m\u00e6lti h\u00fan, at bera skyldi til Ragnarsok l\u00e1ta hann sj\u00e1. Ok n\u00fa er sv\u00e1 gert, at s\u00e1 inn ungima\u00f0r var borinn \u00ed h\u00f6llina ok lag\u00f0r \u00ed skikkjuskautRagnars. En er hann s\u00e9r sveininn, var hann spur\u00f0r,hvat heita skyldi. Hann kva\u00f0 v\u00edsu:\"Sigur\u00f0r mun sveinn of heitinn,s\u00e1 mun orrostur heyja,mj\u00f6k l\u00edkr vera m\u00f3\u00f0urok m\u00f6gr f\u00f6\u00f0ur kalla\u00f0r;s\u00e1 mun \u00d3\u00f0ins \u00e6ttaryfirb\u00e1tr vera heitinn,\u00feeim er ormr \u00ed auga,er annan l\u00e9t svelta.\"N\u00fa dregr hann gull af hendi s\u00e9r ok gefr sveininum atnafnfesti. Ok \u00fe\u00e1 er hann r\u00e9ttir h\u00f6ndina me\u00f0 gullinu,kemr vi\u00f0 bak sveininum, en \u00feat vir\u00f0ir Ragnarr sv\u00e1sem hann vildi hata gullinu. Ok n\u00fa kva\u00f0 hann v\u00edsu:\"Brynhildar l\u00edzt br\u00f6gnumbr\u00fanstein hafa fr\u00e1nand\u00f3ttur m\u00f6gr inn d\u00fdriok dyggligast hjarta;sj\u00e1 berr alla \u00fdtaundleygs bo\u00f0i magni,Bu\u00f0la ni\u00f0r, er baugibr\u00e1\u00f0gerr, hatar rau\u00f0um.\"Ok enn kva\u00f0 hann:\"S\u00e1 ek engum sveininema Sigur\u00f0i einum\u00ed br\u00fansteinum br\u00fanabar\u00f0hjarls tauma lag\u00f0a;sj\u00e1 hefir dagr\u00fdrir d\u00fdja,d\u00e6lt er hann at \u00fev\u00ed kenna,hvass \u00ed hvarmat\u00fanihring myrkvi\u00f0ar fengit.\"N\u00fa m\u00e6lti hann, at \u00feann svein skyldi bera \u00ed skemmu\u00fat. En \u00fe\u00e1 var \u00fev\u00ed lokit, at hann mundi til Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0arfara. Ok n\u00fa kemr upp \u00e6tt \u00c1slaugar, sv\u00e1 at \u00feat veithverr ma\u00f0r, at h\u00fan er d\u00f3ttir Sigur\u00f0ar F\u00e1fnisbana okBrynhildar Bu\u00f0lad\u00f3ttur."}}