{"originalTitle": "Sturlaugs_Saga_Starfsama_Chapter_11", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Sturlaugs_Saga_Starfsama_Chapter_11", "text": {"0": "Einn dag sem Hringr jarl var \u00e1 leiki me\u00f0 menns\u00edna, er l\u00e9ku fyrir \u00feeim Hring ok Sturlaugi, \u00fe\u00e1 s\u00e1u\u00feeir r\u00ed\u00f0a mann af m\u00f6rkinni \u00e1 rau\u00f0um hesti at \u00feeim,brynja\u00f0r allr. Hann var mikill vexti, hj\u00e1lm \u00e1 h\u00f6f\u00f0i,en gyr\u00f0r sver\u00f0i, gullsmeltan skj\u00f6ld \u00e1 hli\u00f0 ok spj\u00f3t \u00edhendi. Hann rei\u00f0 fyrir jarl ok kvaddi hann vel. Hannt\u00f3k ok honum \u00ed sama m\u00e1ta, spur\u00f0i, hverr hann v\u00e6ri.Hann segir: \"\u00d3vant er nafn mitt, ek heiti Framarr, envit erum h\u00e1lfbr\u00e6\u00f0r, Kolr inn krappi ok ek, en \u00feat ermitt erendi hingat, at ek vil bj\u00f3\u00f0a \u00fe\u00e9r h\u00f3lmg\u00f6ngu,Sturlaugr, \u00fev\u00ed at ek vil eigi bera br\u00f3\u00f0ur minn \u00ed sj\u00f3\u00f0i.\"Sturlaugr segir: \"Til h\u00f3lmg\u00f6ngu em ek alb\u00fainn, \u00feegar\u00fe\u00fa vilt, ok eptir illan \u00e1ttu at m\u00e6la, \u00fear sem Kolr var.\"\"Sv\u00e1 var \u00feat,\" segir Framarr, \"en \u00fe\u00f3 var hann m\u00e9rskyldr, ok vil ek \u00fev\u00ed berjast vi\u00f0 \u00feik, \u00fear e\u00f0 Kolr fellaustr vi\u00f0 Gautelfi, \u00feegar l\u00ed\u00f0r h\u00e1vetrinn.\" Sv\u00e1 skalvera,\" segir Sturlaugr. N\u00fa ferr Framarr lei\u00f0ar sinnar,en \u00feeir eru eptir, ok lei\u00f0 af sumarit.Eina n\u00f3tt, er \u00feau l\u00e1gu b\u00e6\u00f0i \u00ed hv\u00edlu sinni, Sturlaugrok \u00c1sa, m\u00e6lti \u00c1sa: \"Er h\u00f3lmganga \u00e1 hendi \u00fe\u00e9r, Sturlaugr?\"segir h\u00fan. \"Sv\u00e1 er v\u00edst,\" segir hann, \"e\u00f0a hvertr\u00e1\u00f0 leggr \u00fe\u00fa \u00e1 me\u00f0 m\u00e9r um \u00feetta?\" \u00c1sa segir: \"Far \u00fe\u00faok finn V\u00e9freyju, f\u00f3stru m\u00edna, ok haf hennar r\u00e1\u00f0 um\u00feetta.\" \"Sv\u00e1 skal vera,\" segir Sturlaugr. Hann ferr n\u00fa\u00e1 fund V\u00e9freyju. Var kerling \u00fati ok fagna\u00f0i \u00feeim vel,ok eru \u00feeir \u00fear um n\u00f3ttina. Um morgininn spyrr Sturlaugrkerlingu r\u00e1\u00f0s um \u00feetta. Kerling m\u00e6lti: \"Vi\u00f0hvern skaltu n\u00fa \u00e1 h\u00f3lm ganga?\" \"Framarr heitir hann,\"segir Sturlaugr, \"br\u00f3\u00f0ir Kols krappa.\" Kerling segir:\"\u00d3l\u00edkir menn,\" sag\u00f0i h\u00fan, \"ok er \u00feat illt, at \u00feit skulu\u00f0bera banaspj\u00f3t hv\u00e1rr \u00e1 m\u00f3ti \u00f6\u00f0rum, \u00fev\u00ed at Framarr erinn vaskasti ma\u00f0r ok af inum beztu \u00e6ttum, en Kolrvar inn versti ma\u00f0r ok \u00fer\u00e6la \u00e6ttar, ok s\u00e6ll v\u00e6ri s\u00e1, er\u00fev\u00ed k\u00e6mi til lei\u00f0ar, at \u00feit v\u00e6ru\u00f0 heldr vinir en fjandmenn,ok kann ek eigi til at leggja, ok mun fara atau\u00f0nu me\u00f0 ykkr, en fara skal Svipu\u00f0r, f\u00f3stri minn,me\u00f0 \u00fe\u00e9r.\"N\u00fa fara \u00feeir lei\u00f0ar sinnar ok l\u00e9tta eigi fyrr en \u00feeirkoma austr til Elfar, ok rei\u00f0 Framarr \u00fe\u00e1 at \u00f6\u00f0rummegin. Hittast \u00feeir ok fr\u00e9ttast alm\u00e6ltra t\u00ed\u00f0enda, st\u00edgaaf baki, tjalda hv\u00e1rir b\u00fa\u00f0 me\u00f0 \u00f6\u00f0rum ok sofa af n\u00f3ttina."}}