{"originalTitle": "Af_Upplendinga_Konungum_Chapter_2", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Af_Upplendinga_Konungum_Chapter_2", "text": {"0": "Gu\u00f0r\u00f6\u00f0r, sonr H\u00e1lfdanar, var konungr \u00e1 Hei\u00f0m\u00f6rkeptir f\u00f6\u00f0ur sinn. Hans sonr var Helgi, fa\u00f0ir Ingjalds,f\u00f6\u00f0ur \u00d3l\u00e1fs hv\u00edta, er \u00e1tti Unni ina dj\u00fap\u00fa\u00f0gu, d\u00f3tturKetils flatnefs. \u00deeira sonr var \u00deorsteinn rau\u00f0r, er jarlvar \u00ed Skotlandi ok fell \u00fear. Eysteinn, sonr H\u00e1lfdanarhv\u00edtbeins, var konungr \u00e1 Raumar\u00edki. Hann \u00e1tti d\u00f3tturEir\u00edks Agnarssonar, er konungr var \u00e1 Vestfold. Eir\u00edkr\u00e1tti engan son. Agnarr, fa\u00f0ir Eir\u00edks, var sonr Sigtryggskonungs af Vindli. Eysteinn konungr fell fyrir bor\u00f0,ok sl\u00f3 hann beiti\u00e1ss \u00ed sundi einu mj\u00f3vu. H\u00e1lfdan h\u00e9tsonr hans, er konungd\u00f3m t\u00f3k eptir hann. Ger\u00f0ist hannr\u00edkr ma\u00f0r ok herma\u00f0r mikill. Hann gaf gull \u00ed m\u00e1lahir\u00f0 sinni sv\u00e1 mikit sem a\u00f0rir menn g\u00e1fu silfr, en hannt\u00edmdi eigi at gefa m\u00f6nnum s\u00ednum mat. \u00dev\u00ed var hannkalla\u00f0r H\u00e1lfdan inn mildi ok inn matarilli. Hann \u00e1ttiLifu, d\u00f3ttur Dags konungs af Vestm\u00f6rum. Hann vars\u00f3ttdau\u00f0r \u00e1 Vestfold, ok er hann \u00fear heyg\u00f0r. Gu\u00f0r\u00f6\u00f0rh\u00e9t sonr \u00feeira, er konungd\u00f3m t\u00f3k eptir f\u00f6\u00f0ur sinn.Hann var kalla\u00f0r Gu\u00f0r\u00f6dr inn g\u00f6fugl\u00e1ti. Hann \u00e1tti\u00c1su, d\u00f3ttur Haralds konungs granrau\u00f0a, er konungrvar \u00e1 \u00d6g\u00f0um. \u00deau \u00e1ttu tv\u00e1 sonu. H\u00e9t annarr H\u00e1lfdan,en annarr \u00d3l\u00e1fr. Gu\u00f0r\u00f6\u00f0r inn g\u00f6fugl\u00e1ti var drepinn\u00e1 Geirst\u00f6\u00f0um \u00e1 Vestfold, sv\u00e1 at hann var lag\u00f0r me\u00f0kesju, er hann gekk af skipi s\u00ednu \u00ed St\u00edflusundi seint umkveldit. Haf\u00f0i \u00c1sa, kona hans, eggjat mann til at drepahann, \u00fev\u00ed at Gu\u00f0r\u00f6\u00f0r konungr haf\u00f0i \u00e1\u00f0r drepa l\u00e1titHarald konung, f\u00f6\u00f0ur hennar, ok Gyr\u00f0, son hans. Gu\u00f0r\u00f6\u00f0rkonungr haf\u00f0i fyrr \u00e1tt d\u00f3ttur Alfarins af \u00c1lfheimumok haf\u00f0i heiman me\u00f0 henni h\u00e1lfa Vingulm\u00f6rk.\u00deeira sonr var \u00d3l\u00e1fr. Hann var \u00fe\u00e1 fullt\u00ed\u00f0a, er fa\u00f0irhans fell, ok t\u00f3k hann \u00fe\u00e1 konungd\u00f3m eptir f\u00f6\u00f0ur sinn.Hann var allra manna mestr ok sterkastr ok fr\u00ed\u00f0astrs\u00fdnum. Hann var kalla\u00f0r \u00d3l\u00e1fr Geirsta\u00f0a\u00e1lfr. \u00c1sa inst\u00f3rr\u00e1\u00f0a f\u00f3r nor\u00f0r \u00e1 Ag\u00f0ir me\u00f0 H\u00e1lfdan, son sinn, hannvar \u00fe\u00e1 vetrgamall, ok helt h\u00fan \u00fe\u00e1 \u00fev\u00ed r\u00edki, er fa\u00f0irhennar haf\u00f0i \u00e1tt. H\u00e1lfdan \u00f3x upp me\u00f0 \u00c1su, m\u00f3\u00f0ursinni, ok var hann br\u00e1tt mikill ma\u00f0r ok sterkr ok svartr\u00e1 h\u00e1r, ok \u00fev\u00ed var hann kalla\u00f0r H\u00e1lfdan svarti. Eptirfall Gu\u00f0r\u00f6\u00f0ar konungs t\u00f3k \u00c1lfgeirr konungr undirsik Vingulm\u00f6rk ok setti \u00fear yfir son sinn, er kalla\u00f0rvar Gand\u00e1lfr. \u00deeir fe\u00f0gar eignu\u00f0ust ok mestan hlutaRaumar\u00edkis. En Eysteinn konungr, sonr H\u00f6gna Eysteinssonarins r\u00edka ok ins illr\u00e1\u00f0a, lag\u00f0i \u00fe\u00e1 undir sikalla Hei\u00f0m\u00f6rk ok S\u00f3leyjar, en \u00d3l\u00e1fr Geirsta\u00f0a\u00e1lfr haf\u00f0iGrenland ok Vestfold. Hann \u00d3l\u00e1fr anda\u00f0ist af f\u00f3tarverk\u00e1 Geirst\u00f6\u00f0um ok er \u00fear heyg\u00f0r. Sonr hans varR\u00f6gnvaldr, er kalla\u00f0r var hei\u00f0um-h\u00e6ri. Hann varkonungr \u00e1 Grenlandi eptir f\u00f6\u00f0ur sinn. Um hann orti\u00dej\u00f3\u00f0\u00f3lfr hvinverski Ynglingatal, ok segir \u00fear fr\u00e1 \u00feeimkonungum, er komnir v\u00e1ru fr\u00e1 Yngvi-Frey \u00ed Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0,ok af hans nafni eru Ynglingar kalla\u00f0ir."}}