{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_21", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_21", "text": {"0": "At v\u00e1rd\u00f6gum bjuggust \u00feeir f\u00f3stbr\u00e6\u00f0r heiman okh\u00f6f\u00f0u fimmt\u00e1n skip. St\u00fdr\u00f0i Beli dreka \u00feeim, er \u00e1tt haf\u00f0iSlysa-\u00dafi. \u00deat var g\u00f3\u00f0r gripr, skornir sv\u00edrarnir ok grafnirok gylltir mj\u00f6k. Beli konungr hlaut drekann, \u00fev\u00ed athann var beztr gripr \u00ed herfangi \u00feeira, er \u00feeir fengu eptir\u00dafa, en \u00feat var vani \u00feeira, at Beli t\u00f3k jafnan g\u00f3\u00f0gripi\u00feeira, er \u00feeir fengu \u00ed herfangi. Eigi \u00fe\u00f3tti annat skipbetra en drekinn utan Elli\u00f0inn, er \u00e1tti \u00d6tunfaxi, br\u00f3\u00f0irhans. \u00deessi skip h\u00f6f\u00f0u \u00feeir erft eptir Herbrand, f\u00f6\u00f0ursinn, ok var Elli\u00f0i \u00fev\u00ed betri, at hann haf\u00f0i byr, hverter hann vildi sigla. Kunni hann n\u00e1liga mannsm\u00e1li. En\u00fev\u00ed haf\u00f0i \u00d6tunfaxi heldr hlotit Elli\u00f0a en \u00dafi, at \u00dafahaf\u00f0i hent \u00feat slys, at hann haf\u00f0i drepit f\u00f6\u00f0ur sinnok m\u00f3\u00f0ur, ok \u00fe\u00f3tti \u00d6tunfaxa hann hafa fyrirgert arfis\u00ednum, ef at r\u00e9ttu skyldi fara. Var \u00d6tunfaxi fyrir \u00feeimbr\u00e6\u00f0rum sakir afls ok vaxtar ok fj\u00f6lkynngi.N\u00fa l\u00e1ta \u00feeir f\u00f3stbr\u00e6\u00f0r \u00ed herna\u00f0 ok herju\u00f0u v\u00ed\u00f0a umAustrveg ok finna f\u00e1tt v\u00edkinga, \u00fev\u00ed at allir stukku undan\u00feeim, er til fr\u00e9ttu. V\u00e1ru \u00fe\u00e1 engir fr\u00e6gri menn \u00edherna\u00f0i en \u00deorsteinn ok Beli.\u00deat var einn dag, at \u00feeir l\u00f6g\u00f0ust at andnesi einu.\u00deeir f\u00f3stbr\u00e6\u00f0r sj\u00e1 \u00f6\u00f0rum megin undir nesinu liggjat\u00f3lf skip ok \u00f6ll st\u00f3r. \u00deeir r\u00f3a skj\u00f3tliga m\u00f3ti skipunumok spyrja, hverr fyrir li\u00f0i s\u00e9. Ma\u00f0r st\u00f3\u00f0 upp vi\u00f0 sigluok m\u00e6lti: \"Angant\u00fdr heiti ek, sonr Hermundar jarlsaf Gautlandi.\" \"\u00de\u00fa ert efniligr ma\u00f0r,\" segir \u00deorsteinn,\"e\u00f0a hversu gamall ma\u00f0r ertu?\" Hann svarar: \"Ek ern\u00fa n\u00edtj\u00e1n vetra.\" \"Hv\u00e1rt viltu heldr,\" segir Beli, \"gefaupp skip \u00fe\u00edn ok f\u00e9 e\u00f0a halda bardaga m\u00f3ti oss?\" \"\u00dev\u00edskj\u00f3tara skal kj\u00f3sa,\" segir Angant\u00fdr, \"sem kostir eru\u00f3jafnari. Vil ek heldr verja f\u00e9 mitt ok falla me\u00f0 drengskap,ef \u00feess ver\u00f0r au\u00f0it.\" \"\u00de\u00e1 b\u00fast vi\u00f0,\" segir Beli,\"en v\u00e9r munum at s\u00e6kja.\" Bjuggust \u00fe\u00e1 hv\u00e1rirtveggjuok brj\u00f3ta upp v\u00e1pn s\u00edn. \u00deorsteinn m\u00e6lti vi\u00f0 Bela: \"\u00deater l\u00edtil drengmennska at s\u00e6kja at \u00feeim me\u00f0 fimmt\u00e1nskipum, en \u00feeir hafa eigi meir en t\u00f3lf.\" \"Hv\u00ed skulumv\u00e9r eigi l\u00e1ta liggja hj\u00e1 \u00ferj\u00fa skip?\" segir Beli. Ger\u00f0u \u00feeirsv\u00e1. Var \u00fear har\u00f0r bardagi. Sv\u00e1 var li\u00f0 Angant\u00fds har\u00f0fengt,at \u00feeir Beli ok \u00deorsteinn \u00fe\u00f3ttust eigi \u00ed meirimannraun komit hafa. B\u00f6r\u00f0ust \u00feeir \u00feann dag til kvelds,sv\u00e1 at ekki m\u00e1tti milli sj\u00e1, hv\u00e1rir sigrast mundu.Annan dag bjuggust \u00feeir til orrostu. \u00de\u00e1 m\u00e6lti Angant\u00fdr:\"\u00deat \u00feykki m\u00e9r r\u00e1\u00f0, Beli konungr, at vit spillumeigi m\u00f6nnum okkrum lengr ok berjumst tveir \u00e1h\u00f3lmi, ok hafi s\u00e1 sigr, er annan vinnr.\" Beli j\u00e1tar \u00feessu;gengu s\u00ed\u00f0an \u00e1 land ok k\u00f6stu\u00f0u feldi undir f\u00e6tr s\u00e9r okb\u00f6r\u00f0ust drengiliga, allt \u00fear til at Beli m\u00e6ddist. \u00de\u00e1 b\u00e1rusts\u00e1r \u00e1 hann. \u00de\u00f3ttist \u00deorsteinn sj\u00e1, at Beli mundi ekkisigrast \u00e1 Angant\u00fd, ok sv\u00e1 kom, at Beli var b\u00e6\u00f0i m\u00f3\u00f0rok mj\u00f6k at \u00ferotum kominn. \u00de\u00e1 m\u00e6lti \u00deorsteinn: \"\u00deat\u00feykki m\u00e9r r\u00e1\u00f0, Angant\u00fdr, at \u00feit l\u00e9tti\u00f0 ykkrum bardaga,\u00fev\u00ed at ek s\u00e9, at Beli er yfirkominn af m\u00e6\u00f0i, en ek vileigi hafa \u00f3drengskap til at n\u00ed\u00f0ast \u00e1 \u00fe\u00e9r, en veita honum,en sv\u00e1 mun \u00feat fara, ef \u00fe\u00fa ver\u00f0r banama\u00f0r hans,at \u00fe\u00e1 mun ek bj\u00f3\u00f0a \u00fe\u00e9r \u00e1 h\u00f3lm, ok \u00e6tla ek, at okkars\u00e9 eigi minni mannamunr en ykkar Bela. Mun ek fella\u00feik \u00e1 h\u00f3lmi, ok er \u00feat mikill ska\u00f0i, ef \u00feit l\u00e1tizt b\u00e1\u00f0ir.N\u00fa vil ek bj\u00f3\u00f0a \u00fe\u00e9r \u00feann kost, ef \u00fe\u00fa gefr Bela l\u00edf, atvit sverjumst \u00ed f\u00f3stbr\u00e6\u00f0ralag.\" Angant\u00fdr segir: \"\u00deat\u00feykki m\u00e9r jafna\u00f0arbo\u00f0, at vit Beli gerumst f\u00f3stbr\u00e6\u00f0r,en \u00ed \u00fev\u00ed \u00feykki m\u00e9r mikit veitt, ef ek skal vera \u00feinnf\u00f3stbr\u00f3\u00f0ir.\" Var \u00feetta s\u00ed\u00f0an bundit fastm\u00e6lum. \u00deeirv\u00f6ktu s\u00e9r bl\u00f3\u00f0 \u00ed l\u00f3fum ok gengu undir jar\u00f0armen oks\u00f3ru \u00fear ei\u00f0a, at hverr skyldi annars hefna, ef nokkurr\u00feeira yr\u00f0i me\u00f0 v\u00e1pnum veginn. S\u00ed\u00f0an k\u00f6nnu\u00f0u \u00feeirli\u00f0 sitt, ok v\u00e1ru hro\u00f0in tvau skip af hv\u00e1rum. \u00deeirgr\u00e6ddu menn s\u00edna, \u00fe\u00e1 er s\u00e1rir v\u00e1ru. Eptir \u00feat heldu\u00feeir \u00ed burt \u00fea\u00f0an \u00ferim skipum ok tuttugu ok helduheim um haustit ok s\u00e1tu um kyrrt um vetrinn me\u00f0mikilli vir\u00f0ingu. \u00de\u00f3ttu n\u00fa engir menn fr\u00e6gri \u00ed s\u00ednumherna\u00f0i en \u00feeir f\u00f3stbr\u00e6\u00f0r."}}