{"originalTitle": "H\u00e1lfdanar_Saga_Eysteinssonar_Chapter_2", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "H\u00e1lfdanar_Saga_Eysteinssonar_Chapter_2", "text": {"0": "\u00cd \u00feenna t\u00edma r\u00e9\u00f0 fyrir Aldeigjuborg konungr s\u00e1, semHergeirr h\u00e9t. Hann var vi\u00f0 aldr. \u00cdsger\u00f0r h\u00e9t kona hans.H\u00fan var d\u00f3ttir Hl\u00f6\u00f0vis konungs af Gautlandi. Br\u00e6\u00f0rhennar v\u00e1ru \u00feeir Sigmundr, er var stafnb\u00fai Haraldskonungs ins h\u00e1rfagra, ok Oddr skrauti, fa\u00f0ir Gull-\u00de\u00f3ris,er getr \u00ed Landn\u00e1mab\u00f3k \u00e1 \u00cdslandi. \u00deau \u00e1ttu eina d\u00f3ttur,er Ingiger\u00f0r h\u00e9t. H\u00fan var allra meyja fr\u00ed\u00f0ust ok sv\u00e1st\u00f3r vexti sem karlma\u00f0r. Flestir hlutir v\u00e1ru henni velgefnir. H\u00fan var at f\u00f3stri me\u00f0 jarli \u00feeim, er Sk\u00fali h\u00e9t.Hann r\u00e9\u00f0 fyrir \u00c1laborg ok jarlsr\u00edki \u00fev\u00ed, sem \u00fear l\u00e1til. Hann var sag\u00f0r br\u00f3\u00f0ir Heimis, f\u00f3stra BrynhildarBu\u00f0lad\u00f3ttur, er getr \u00ed s\u00f6gu Ragnars konungs lo\u00f0br\u00f3kar.Sk\u00fali var kappi mikill ok manna vitrastr.Kolr h\u00e9t ma\u00f0r. Hann var \u00fer\u00e6ll Sk\u00fala. Hann varmikill ma\u00f0r ok sv\u00e1 sterkr, at hann haf\u00f0i t\u00f3lf karla afl,til hvers sem hann gekk. \u00deat m\u00e1tti kalla, at hann hef\u00f0imest r\u00e1\u00f0 me\u00f0 jarlinum. Hann var honum dyggr. D\u00f3ttur\u00e1tti hann s\u00e9r. S\u00fa h\u00e9t Ingiger\u00f0r ok var allra meyjafr\u00ed\u00f0ust ok mj\u00f6k l\u00edk Ingiger\u00f0i konungsd\u00f3ttur b\u00e6\u00f0i \u00e1v\u00f6xt ok yfirlit, en eigi var n\u00e1tt\u00fara \u00feeira l\u00edk, \u00fev\u00ed atIngiger\u00f0r konungsd\u00f3ttir var vel si\u00f0u\u00f0, en nafna hennarvar in mesta f\u00e1la, en \u00fe\u00f3 var h\u00fan vel mennt, \u00fev\u00ed atkonungsd\u00f3ttir haf\u00f0i kennt henni hannyr\u00f0ir, ok var h\u00fani\u00f0uliga \u00ed skemmu hennar.Sk\u00fali jarl unni mikit f\u00f3stru sinni. Eigi var Sk\u00falikv\u00e1nga\u00f0r. \u00cd\u00fer\u00f3ttama\u00f0r var hann sv\u00e1 mikill, at engima\u00f0r komast til jafns vi\u00f0 hann."}}