{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_16", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_16", "text": {"0": "N\u00fa b\u00faast \u00feeir br\u00e6\u00f0r \u00ed burt ok f\u00f3ru veg sinn, allt\u00fear til \u00feeir k\u00f3mu at gj\u00e1 mikilli. S\u00fdndist \u00deorsteini h\u00fanvera ill yfirfer\u00f0ar. \u00de\u00f3 r\u00e9\u00f0 hann til hlaups ok hlj\u00f3pyfir gj\u00e1na, \u00de\u00f3rir \u00feegar eptir. Var \u00feat allt jafnsnemma,at \u00deorsteinn snerist \u00e1 gj\u00e1bakkanum ok \u00de\u00f3rir var kominnframan \u00ed gj\u00e1bakkann ok var b\u00fainn at falla bakaptr. \u00cd \u00fev\u00ed gat \u00deorsteinn gripit til hans ok kippti honumupp \u00e1 gj\u00e1bakkann. \u00deorsteinn m\u00e6lti: \"Jafnan s\u00fdnir\u00fe\u00fa \u00feat, fr\u00e6ndi, at \u00fe\u00fa ert \u00f3bilgjarn. Var enn sv\u00e1, \u00fev\u00edat \u00feat m\u00e1ttir \u00fe\u00fa vita, at \u00feat var br\u00e1\u00f0r bani, ef \u00fe\u00fa felltofan \u00ed gj\u00e1na.\" \"N\u00fa var eigi \u00feat,\" segir \u00de\u00f3rir, \"ok nautek enn \u00fe\u00edn sem optar.\"Gengu \u00feeir n\u00fa veg sinn, allt \u00fear til er \u00feeir k\u00f3muat m\u00f3\u00f0u einni. H\u00fan var b\u00e6\u00f0i dj\u00fap ok str\u00f6ng. \u00deorsteinnba\u00f0 \u00fe\u00e1 fyrir leitast, hvar va\u00f0it mundi vera. \u00de\u00f3rirferr \u00feegar \u00fat \u00e1 \u00e1na, ok er hann kom skammt fr\u00e1 landi,kenndi hann ekki ni\u00f0r. Var\u00f0 hann \u00fe\u00e1 at kosta sunds.\u00deorsteinn nennti eigi \u00e1 landi at standa, lag\u00f0ist \u00fat \u00e1\u00e1na eptir honum. L\u00f6g\u00f0ust \u00feeir \u00fe\u00e1 at landi ok undukl\u00e6\u00f0i s\u00edn. En me\u00f0an \u00feeir v\u00e1ru at \u00fev\u00ed, var\u00f0 grimmdsv\u00e1 mikil, at kl\u00e6\u00f0i \u00feeira freri ok ur\u00f0u sem steinn.M\u00e1ttu \u00feeir ekki \u00ed \u00feau komast. Ger\u00f0i \u00fe\u00e1 hr\u00ed\u00f0 mikla.\u00c6tla menn, at \u00fev\u00ed ve\u00f0ri muni \u00d3gautan ollat hafa.\u00deorsteinn spyrr \u00de\u00f3ri, hvat til r\u00e1\u00f0a v\u00e6ri. \"\u00deykki m\u00e9rr\u00e1\u00f0,\" segir \u00de\u00f3rir, \"at vit stingum kl\u00e6\u00f0um okkrum ni\u00f0r\u00ed m\u00f3\u00f0una, \u00fev\u00ed at \u00ed kuldavatni raknar skj\u00f3tt.\" Sv\u00e1 ger\u00f0u\u00feeir, ok me\u00f0 \u00feessu brag\u00f0i k\u00f3must \u00feeir \u00ed kl\u00e6\u00f0in, gengus\u00ed\u00f0an, \u00fear til \u00feeir k\u00f3mu heim \u00e1 b\u00e6inn \u00ed V\u00e1gum. L\u00e6stvar hur\u00f0. K\u00f3must \u00feeir ekki inn. \u00de\u00e1 var kveldt\u00edmi.\u00deeir b\u00f6r\u00f0u lengi \u00e1 dyrum, ok var ekki til gengit. \u00c1ssl\u00e1 \u00ed t\u00faninu tv\u00edtugr. Hann t\u00f3ku \u00feeir ok b\u00e1ru upp \u00e1h\u00fasin ok ri\u00f0u honum, sv\u00e1 at braka t\u00f3k \u00ed hverju tr\u00e9.Allt f\u00f3lk var hr\u00e6tt, er \u00ed b\u00e6num var, sv\u00e1 at \u00ed s\u00edna hyrninghlj\u00f3p hverr. H\u00e1lfdan gekk \u00fe\u00e1 til dyra ok gekk fram\u00e1 hla\u00f0it. \u00deeir br\u00e6\u00f0r gengu \u00fe\u00e1 at honum ok heilsu\u00f0uupp \u00e1 hann. H\u00e1lfdan svara\u00f0i \u00feeim f\u00e1liga, en \u00fe\u00f3 spyrrhann \u00fe\u00e1 at nafni. \u00deeir nefndu sik ok s\u00f6g\u00f0ust vera synirV\u00edkings jarls, segja hann hafi heilsat honum. H\u00e1lfdansegir: \"Ekki kann ek at kalla f\u00f3stbr\u00e6\u00f0ralagit me\u00f0 okkr.\u00deykki m\u00e9r sem margr haldi \u00feat til me\u00f0allags, en ekkibetr. \u00deykki m\u00e9r sem \u00feit l\u00e1ti\u00f0 \u00feat ekki langt \u00ed \u00e6ttirganga, er \u00feit hafi\u00f0 drepit flestalla sonu Nj\u00f6rfa konungs.\u00de\u00f3 megi\u00f0 \u00feit inn ganga ok vera h\u00e9r \u00ed n\u00f3tt, ef \u00feitvili\u00f0. Gekk hann \u00fe\u00e1 inn undan sn\u00fa\u00f0ugt, en \u00feeir eptir.\u00deeir k\u00f3mu \u00ed stofuna. Var \u00fear f\u00e1tt manna. Ekki v\u00e1rukl\u00e6\u00f0i af \u00feeim dregin. S\u00e1tu \u00feeir sv\u00e1 um kveldit, \u00fear tilfarit var at h\u00e1tta. \u00de\u00e1 var settr trygill fyrir \u00fe\u00e1 \u00e1 bor\u00f0itok grautr \u00ed ok sinn sp\u00e1nn \u00ed hv\u00e1rn enda. \u00de\u00f3rir t\u00f3k tilok h\u00f3f. \u00deorsteinn m\u00e6lti: \"Misjafnt er \u00fe\u00e9r varit umst\u00f3rl\u00e6ti \u00feitt.\" Hann t\u00f3k upp trygilinn ok kastar utar\u00e1 g\u00f3lfit, sv\u00e1 at hann brotna\u00f0i \u00ed sundr. S\u00ed\u00f0an f\u00f3ru menntil h\u00e1tta. H\u00f6f\u00f0u \u00feeir br\u00e6\u00f0r enga s\u00e6ng. Var \u00feeim ekkisvefnsamt um n\u00f3ttina.\u00deeir st\u00f3\u00f0u upp snemma um morgin ok bjuggust tilfer\u00f0ar. Ok er \u00feeir k\u00f3mu \u00fatfyrir dyrr, kom karl \u00fear okm\u00e6lti: \"Hvat s\u00f6g\u00f0u \u00feit \u00ed g\u00e6r,e\u00f0a hvers synir s\u00f6g\u00f0uzt \u00feitvera?\" \u00de\u00f3rir segir: \"Hvatmuntu n\u00fa gerr vita en \u00fe\u00e1 vits\u00f6g\u00f0um \u00fe\u00e9r, at vit v\u00e1rum synirV\u00edkings jarls?\" \u00deorsteinnm\u00e6lti: \"H\u00e9r er fingrgull, erhann ba\u00f0 mik f\u00e1 \u00fe\u00e9r.\" \u00de\u00f3rirm\u00e6lti: \"Ek \u00e6tla, at s\u00e1 hafiverr, at honum s\u00fdnir \u00fear af.\"\u00deorsteinn m\u00e6lti: \"Vertu eigisv\u00e1 styggr, br\u00f3\u00f0ir. H\u00e9r er gullittil jarteikna, at \u00fe\u00fa mundirtaka vi\u00f0 okkr, sv\u00e1 at vit hef\u00f0imh\u00e9r traust hj\u00e1 \u00fe\u00e9r.\" H\u00e1lfdant\u00f3k vi\u00f0 gullinu ok var\u00f0 gla\u00f0rvi\u00f0 ok m\u00e6lti: \"Hv\u00ed munda ekeigi taka vi\u00f0 ykkr ok allt gottgera, \u00feat er ek m\u00e1? Er \u00featskylt sakir V\u00edkings, vinar m\u00edns.L\u00edzt m\u00e9r giftuliga \u00e1 ykkr.\"\u00de\u00f3rir m\u00e6lti: \"Satt er \u00feat, semm\u00e6lt er, at gott er at hafa tv\u00e1hv\u00e1ptana ok sitt me\u00f0 hv\u00e1rumm\u00e6la. L\u00e9ztu \u00f6\u00f0ruv\u00eds vi\u00f0 okkr\u00ed g\u00e6rkveld, er vit k\u00f3mum h\u00e9r.Muntu vera in mesta skr\u00e6fa,ok hvervetna ertu sl\u00e6gr.\" \u00deorsteinnm\u00e6lti: \"H\u00f6fum vi\u00f0 \u00feol,H\u00e1lfdan, vi\u00f0 br\u00f3\u00f0ur minn,\u00fe\u00f3 at hann illyr\u00f0i \u00feik, \u00fev\u00ed athann er \u00f3fyrirleitinn \u00ed or\u00f0um ok ger\u00f0um.\" \"Fr\u00e9tthefi ek \u00feat,\" segir H\u00e1lfdan, \"at \u00fe\u00fa ert manna gerviligastr,en \u00de\u00f3rir br\u00e1\u00f0r ok \u00f3fyrirleitinn, en \u00fe\u00f3 vir\u00f0istm\u00e9r sem \u00fe\u00fa munir vera \u00ed \u00f6llu st\u00f3rlyndari.\" F\u00f3ru \u00feeirinn, ok v\u00e1ru dregin af \u00feeim kl\u00e6\u00f0i ok veittr inn beztibeini. S\u00e1tu \u00feeir \u00fear um vetrinn \u00ed g\u00f3\u00f0u yfirl\u00e6ti.En er v\u00e1rdagar k\u00f3mu, \u00fe\u00e1 m\u00e6lti \u00deorsteinn vi\u00f0 H\u00e1lfdan:\"N\u00fa munu vit burtu leita he\u00f0an af.\" \"Hvat viltuhelzt r\u00e1\u00f0a?\" segir H\u00e1lfdan. \"Ek vilda, at \u00fe\u00fa fengirm\u00e9r skip,\" segir \u00deorsteinn, \"ok menn \u00e1. Mun ek halda\u00ed herna\u00f0 ok afla m\u00e9r fj\u00e1rhlutar.\" H\u00e1lfdan sag\u00f0i sv\u00e1skyldu vera. Bjuggust \u00feeir s\u00ed\u00f0an su\u00f0r me\u00f0 landi. \u00deark\u00f3mu \u00ed m\u00f3ti honum tvau skip, er fa\u00f0ir hans haf\u00f0i senthonum, hla\u00f0in af m\u00f6nnum ok g\u00f3\u00f0um v\u00e1pnum. \u00deorsteinnsendi aptr \u00feat skip, er H\u00e1lfdan haf\u00f0i fengithonum, ok mennina me\u00f0, en s\u00ednu skipi st\u00fdr\u00f0i hv\u00e1rr\u00feeira br\u00e6\u00f0ra. \u00deeir herju\u00f0u v\u00ed\u00f0a um sumarit, ok var\u00f0\u00feeim gott til fj\u00e1r ok metna\u00f0ar.Um haustit k\u00f3mu \u00feeir at einni ey. \u00dear r\u00e9\u00f0 fyrir s\u00e1b\u00f3ndi, er Gr\u00edmr h\u00e9t. Hann bau\u00f0 \u00feeim at sitja \u00fear umvetrinn, ok \u00feat \u00fe\u00e1gu \u00feeir. Gr\u00edmr var kv\u00e1nga\u00f0r ok \u00e1ttis\u00e9r eina d\u00f3ttur, er \u00de\u00f3ra h\u00e9t. H\u00fan var mikil vexti okv\u00e6n at yfirliti. \u00de\u00f3rir lag\u00f0i hug \u00e1 hana ok sag\u00f0i \u00deorsteini,br\u00f3\u00f0ur s\u00ednum, at hann vildi f\u00e1 hana s\u00e9r til eiginkonu.\u00deorsteinn r\u00e6ddi \u00feetta m\u00e1l vi\u00f0 Gr\u00edm b\u00f3nda.Gr\u00edmr t\u00f3k \u00fev\u00ed fjarri. \u00deorsteinn m\u00e6lti: \"\u00de\u00e1 b\u00fd\u00f0 ek \u00fe\u00e9r\u00e1 h\u00f3lm, ok r\u00e1\u00f0i s\u00e1 okkar d\u00f3ttur \u00feinni, sem annan vinnr\u00e1 h\u00f3lmi.\" Gr\u00edmr kva\u00f0st \u00feess alb\u00fainn. Annan dag eptirt\u00f3ku \u00feeir feld ok k\u00f6stu\u00f0u undir f\u00e6tr s\u00e9r ok b\u00f6r\u00f0ustalldrengiliga ok skildu at kveldi, sv\u00e1 at hv\u00e1rrgi var s\u00e1rr.B\u00f6r\u00f0ust \u00feeir dag annan ok \u00feri\u00f0ja, ok f\u00f3r \u00e1 sama veg.\u00deat var einn dag, at \u00de\u00f3rir spyrr b\u00f3ndad\u00f3ttur, hvatvalda mundi, at Gr\u00edmr yr\u00f0i ekki sigra\u00f0r. H\u00fan segir,at steinn s\u00e1 st\u00e6\u00f0i framan \u00ed hj\u00e1lminum, at \u00fev\u00ed ylli, athann m\u00e1 eigi sigrast, \u00e1 me\u00f0an steininum ver\u00f0r eigiaf honum n\u00e1t. \u00deetta segir \u00de\u00f3rir \u00deorsteini. Ok innfj\u00f3r\u00f0a dag, er \u00feeir b\u00f6r\u00f0ust, kastar \u00deorsteinn sver\u00f0inu,en greip hj\u00e1lminn tveim h\u00f6ndum sv\u00e1 fast, at slitnu\u00f0uhj\u00e1lmb\u00f6ndin. Litlu s\u00ed\u00f0ar r\u00e9\u00f0 hann \u00e1 Gr\u00edm, ok kenndi\u00fe\u00e1 aflsmunar. Haf\u00f0i \u00deorsteinn hann \u00fe\u00e1 undir ok gafhonum l\u00edf. \u00de\u00e1 spyrr Gr\u00edmr, hverr hef\u00f0i sett r\u00e1\u00f0 tilat taka hj\u00e1lminn. \u00deorsteinn segir, at \u00de\u00f3ra hef\u00f0i sagt\u00de\u00f3ri. \"Giftast vill h\u00fan \u00fe\u00e1,\" segir Gr\u00edmr. \"Skal ok sv\u00e1.\"Var \u00feat \u00fe\u00e1 r\u00e1\u00f0it, at \u00de\u00f3rir fekk \u00de\u00f3ru. Ok at v\u00e1rd\u00f6gumlag\u00f0ist \u00deorsteinn \u00ed herna\u00f0, en \u00de\u00f3rir sat eptir. T\u00f3kust\u00fear upp \u00e1stir g\u00f3\u00f0ar me\u00f0 \u00feeim \u00de\u00f3ru. \u00deau \u00e1ttu einn sonbarna, er Haraldr h\u00e9t. Hann t\u00f3k kesjufleininn s\u00ed\u00f0aneptir f\u00f6\u00f0ur sinn, ok af honum t\u00f3k hann nafn ok varkalla\u00f0r Haraldr kesja."}}