{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_3", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_3", "text": {"0": "T\u00edrus inn mikli var konungr yfir Ind\u00edalandi. Hannvar \u00e1g\u00e6tr h\u00f6f\u00f0ingi sakir allra hluta. Hann \u00e1tti s\u00e9r \u00e1g\u00e6tadrottning ok eina d\u00f3ttur barna, er Tr\u00f3na h\u00e9t. H\u00fan varallra kvenna fr\u00ed\u00f0ust, \u00f3l\u00edk flestum konum fyrir sakirvizku; bar h\u00fan af \u00f6llum konungad\u00e6trum.\u00deann mann er at nefna til s\u00f6gunnar, er Kolr h\u00e9t.Margt gott er af honum at segja, \u00feat fyrst, at hann varst\u00f3rr sem j\u00f6tunn, lj\u00f3tr sem fj\u00e1ndinn ok sv\u00e1 fj\u00f6lkunnigr,at hann f\u00f3r \u00ed j\u00f6r\u00f0u ok \u00e1 ok l\u00edmdi saman st\u00f3\u00f0 okstj\u00f6nur. Hann var sv\u00e1 mikil hamhleypa, at hann br\u00e1st\u00ed \u00fdmissa kvikenda l\u00edki. Hann f\u00f3r \u00fdmist me\u00f0 vindume\u00f0a \u00ed sj\u00f3. Hann haf\u00f0i sv\u00e1 mikinn hring \u00e1 her\u00f0dum, atef hann st\u00f3\u00f0 r\u00e9ttr, bar h\u00e6ra kryppuna en h\u00f6fu\u00f0it.Hann f\u00f3r til Ind\u00ed\u00e1lands me\u00f0 mikinn her ok felldi T\u00edrusfr\u00e1 landi, en gekk at eiga Tr\u00f3nam ok t\u00f3k undir sikland ok \u00feegna ok ger\u00f0ist konungr yfir. Hann \u00e1tti m\u00f6rgb\u00f6rn vi\u00f0 Tr\u00f3nu, ok br\u00e1 \u00feeim meir \u00ed f\u00f6\u00f0ur \u00e6tt enm\u00f3\u00f0ur.Kolr var kalla\u00f0r kroppinbakr. Hann \u00e1tti \u00ferj\u00e1 kostgripi:\u00deat var sver\u00f0, sv\u00e1 g\u00f3\u00f0r gripr, at ekki var betraborit \u00ed \u00feann t\u00edma. Sver\u00f0it h\u00e9t Angrva\u00f0\u00edll. Annarr griprvar gullhringr, er Gl\u00e6sir h\u00e9t. \u00deri\u00f0i var horn. \u00deat varn\u00e1tt\u00fara drykkjar \u00feess, er \u00ed var ne\u00f0ra g\u00f3lfi, at hverr,sem af drakk, fekk vanheilsu \u00fe\u00e1, er lepra heitir, ok\u00f3minni sv\u00e1 mikit, at hann mundi engan \u00feann hlut,sem \u00e1\u00f0r haf\u00f0i verit, en ef drukkit var af efra hlut hornsins,\u00fe\u00e1 b\u00e6ttist \u00feegar.Elzt barn \u00feeira var Bj\u00f6rn bl\u00e1t\u00f6nn. T\u00f6nn hans varbl\u00e1 at lit ok st\u00f3\u00f0 h\u00e1lfrar annarrar alnar fram \u00f3r munnihans. Opt bana\u00f0i hann \u00fear me\u00f0 m\u00f6nnum \u00ed bard\u00f6gume\u00f0a \u00fe\u00e1 hann var rei\u00f0r. D\u00eds h\u00e9t d\u00f3ttir Kols. It \u00feri\u00f0jabarn \u00feeira h\u00e9t H\u00e1rekr. \u00de\u00e1 hann var sjau vetra, varhann sk\u00f6ll\u00f3ttr um allt h\u00f6fu\u00f0. Hauss hans var sv\u00e1 har\u00f0rsem st\u00e1l. \u00dev\u00ed var hann j\u00e1rnhauss kalla\u00f0r. It fj\u00f3r\u00f0a barn\u00feeira h\u00e9t Ingjaldr. V\u00f6rr hans in efri var alnar l\u00f6ng fr\u00e1nefi. \u00dev\u00ed var hann k\u00e1lla\u00f0r Ingjaldr trana. \u00deat var gaman\u00feeira br\u00e6\u00f0ra, \u00fe\u00e1 \u00feeir v\u00e1ru heim\u00e1, at Bj\u00f6rn bl\u00e1t\u00f6nnhj\u00f3, sem hann gat, t\u00f6nn sinni \u00ed haus H\u00e1reki, br\u00f3\u00f0urs\u00ednum, ok ska\u00f0a\u00f0i hann ekki. Ekki festi v\u00e1pn \u00e1 v\u00f6rrIngjalds tr\u00f6nu. Kolr kroppinbakr l\u00e9t sei\u00f0a til \u00feess, atekki v\u00e1pn skyldi at bana ver\u00f0a \u00f6llu hans afsprengi utansver\u00f0it Angrva\u00f0ill. Ekki j\u00e1rn b\u00edtr \u00feau annat.En \u00fe\u00e1 Kolr var fullgamall, d\u00f3 hann illuni dau\u00f0a.\u00de\u00e1 var Tr\u00f3na vanheil ok var\u00f0 l\u00e9ttari ok \u00e1tti son, erKolr h\u00e9t eptir f\u00f6\u00f0ur s\u00ednum. Hann var sv\u00e1 l\u00edkr f\u00f6\u00f0urs\u00ednum sem hann var honum skyldr. \u00deegar Kolr varvetrgamall, var hann mj\u00f6k illskiptinn vi\u00f0 ungmenni.Var hann kalla\u00f0r Kolr inn krappi. D\u00eds giftist J\u00f6klij\u00e1rnhrygg Hann var bl\u00e1r berserkr. \u00deau systkin skiptuarfi eptir f\u00f6\u00f0ur sinn. Hlaut D\u00eds hornit, en Bj\u00f6rn bl\u00e1t\u00f6nnsver\u00f0it, H\u00e1rekr hringinn, Ingjaldr konungd\u00f3m,en Kolr lausaf\u00e9. \u00derim vetrum eptir dau\u00f0a Kols konungsgiftist Tr\u00f3n\u00e1 Herfinni jarli, syni Hr\u00f3\u00f0mars konungsaf Marseralandi, ok \u00e1tti son vi\u00f0 henni \u00e1 fyrsta vetri, erFramarr h\u00e9t. Hann var efniligr ok \u00f3l\u00edkr br\u00e6\u00f0rum s\u00ednum.N\u00fa \u00feykki m\u00e9r sv\u00e1,\" segir V\u00edfill, \"at \u00fe\u00fa h\u00e6ttir eigil\u00edfi \u00fe\u00ednu undir heljarmann \u00feenna, sem engi b\u00edtaj\u00e1rn.\" \"Eigi skal \u00feat,\" segir V\u00edkingr, \"til skal h\u00e6tta,hversu er ferr.\" Ok er V\u00edfill s\u00e9r, at honum er alvara\u00ed at berjast vi\u00f0 H\u00e1rek, \u00fe\u00e1 m\u00e6lti hann: \"Enn m\u00e1 eksegja fleira af Kolssonum: Vit V\u00e9seti h\u00f6f\u00f0um landv\u00f6rnme\u00f0 H\u00e1loga konungi. Heldum vit \u00ed herna\u00f0 \u00e1 sumrum.\u00deat var eitt sinn, at vit m\u00e6ttum Birni bl\u00e1t\u00f6nn \u00ed Gr\u00e6ningjasundi,ok b\u00f6r\u00f0umst v\u00e9r me\u00f0 \u00fev\u00ed m\u00f3ti, at V\u00e9setisl\u00f3 me\u00f0 kylfu sinni \u00e1 h\u00f6nd Birni, sv\u00e1 at sver\u00f0it fellr\u00f3r hendi honum, ok n\u00e1\u00f0a ek \u00fe\u00e1 sver\u00f0inu, ok keyr\u00f0aek hann \u00ed gegnum, ok l\u00e9t hann sv\u00e1 l\u00edf sitt. Hefik borits\u00ed\u00f0an sver\u00f0it ok n\u00fa vil ek gefa \u00fe\u00e9r \u00feat, fr\u00e6ndi.\" Hanns\u00f3tti \u00fe\u00e1 sver\u00f0it ok fekk V\u00edking. Honum leizt vel \u00e1sver\u00f0it.S\u00ed\u00f0an bj\u00f3st V\u00edkingr ok f\u00f3r einn \u00e1 b\u00e1ti. \u00deann samadag kom hann til konungs hallar, er h\u00f3lmstefnan \u00e1ttiat vera. Var \u00fear allt tvist ok daprt. Gekk V\u00edkingr fyrirkonung ok kvaddi hann. Konungr spyrr hann at nafni.V\u00edkingr segir til it sanna. H\u00fanv\u00f6r sat \u00e1 a\u00f0ra h\u00f6nd konungi.V\u00edkingr spyrr, hv\u00e1rt h\u00fan beiddi hann at koma\u00fear. H\u00fan segir \u00feat satt vera. V\u00edkingr spyrr, me\u00f0 hverjumh\u00e6tti hann skal \u00e1 h\u00f3lm ganga vi\u00f0 H\u00e1rek. Konungrm\u00e6lti: \"\u00de\u00fa skalt eiga d\u00f3ttur m\u00edna me\u00f0 s\u00e6miligummundi.\" \u00deessu j\u00e1tar V\u00edkingr. Fastnar hann s\u00e9r \u00fe\u00e1 H\u00fanv\u00f6ru.\u00de\u00f3tti flestum sem feig\u00f0 mundi kalla at V\u00edking,ef hann ber\u00f0ist vi\u00f0 H\u00e1rek."}}