{"originalTitle": "Ragnars_Saga_Lo\u00f0br\u00f3kar_Ok_Sona_Hans_Chapter_10", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Ragnars_Saga_Lo\u00f0br\u00f3kar_Ok_Sona_Hans_Chapter_10", "text": {"0": "N\u00fa er s\u00fa stund var li\u00f0in, er \u00e1 var kve\u00f0it, at Ragnarrskyldi veizluna s\u00e6kja til Uppsala ok kom hann eigi,\u00fe\u00f3tti Eysteini konungi ger til s\u00edn sv\u00edvir\u00f0ing ok d\u00f3ttursinnar, ok n\u00fa var lokit vinfengi \u00feeira konunganna.Ok \u00fe\u00e1 er \u00feeir Eirekr ok Agnarr, synir Ragnars, spyrja\u00feetta, \u00fe\u00e1 r\u00e6ddu \u00feeir me\u00f0 s\u00e9r, at \u00feeir mundu f\u00e1 s\u00e9rli\u00f0 mikit, sem \u00feeir m\u00e6tti mest, ok mundu herja \u00e1Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0. Ok n\u00fa draga \u00feeir saman li\u00f0 mikit ok b\u00faa skips\u00edn, en \u00fe\u00f3tti mikit undir, at vel t\u00e6kist til, \u00fe\u00e1 er skipskyldi fram setja. N\u00fa ver\u00f0r \u00feat, at skip Agnars skauztaf hlunni, ok var\u00f0 \u00fear ma\u00f0r fyrir, ok f\u00e6r s\u00e1 bana, okk\u00f6llu\u00f0u \u00feeir \u00feat hlunnro\u00f0. N\u00fa \u00fe\u00f3tti \u00feeim eigi vel til takast\u00ed fyrstu ok vildu ekki l\u00e1ta standa \u00feat fyrir fer\u00f0 sinni.Ok \u00fe\u00e1 er li\u00f0 \u00feeira var b\u00fait, fara \u00feeir me\u00f0 li\u00f0 sitt til Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0ar,ok \u00fear, er \u00feeir koma fyrst \u00ed r\u00edki Eysteins konungs,f\u00f3ru \u00feeir herskildi yfir. En landsmenn ur\u00f0u varirvi\u00f0 ok f\u00f3ru til Uppsala ok segja Eysteini konungi, atherr var kominn \u00ed landit. En konungrinn l\u00e6tr fara\u00f6rvarbo\u00f0 um r\u00edki sitt ok dregr sv\u00e1 mikinn her saman,at fur\u00f0a var at. Ok \u00feann her flytr hann, \u00fear til erhann kemr \u00ed sk\u00f3g einn, ok setr \u00fear s\u00ednar herb\u00fa\u00f0ir,ok hefir hann n\u00fa me\u00f0 s\u00e9r k\u00fana S\u00edbilju, ok mj\u00f6k erh\u00fan n\u00fa bl\u00f3tin, \u00e1\u00f0r en h\u00fan vildi fara. Ok er \u00feeir eru\u00ed sk\u00f3ginum, m\u00e6lti Eysteinn konungr: \"Fr\u00e9tt hefi ektil,\" segir hann, \"at synir Ragnars eru \u00e1 v\u00f6llunum fyrirframan sk\u00f3ginn, en \u00feat er m\u00e9r sannliga sagt, at \u00feeirhafi eigi einn \u00feri\u00f0jung li\u00f0s vi\u00f0 oss. N\u00fa skulu v\u00e9r skipav\u00e1rar fylkingar til at berjast, ok skal \u00feri\u00f0jungr li\u00f0sv\u00e1rs fara \u00ed m\u00f3t \u00feeim, ok eru \u00feeir sv\u00e1 har\u00f0fengnir, at\u00feeir munu \u00feykkjast hafa r\u00e1\u00f0 v\u00e1rt \u00ed hendi, ok \u00feegareptir skulum v\u00e9r \u00f6llum megin koma at \u00feeim, ok k\u00fdrinskal fara fyrir li\u00f0inu, ok v\u00e6ntir mik, at eigi skuli\u00feeir haldast vi\u00f0 fyrir l\u00e1t hennar.\" Ok n\u00fa er sv\u00e1 gert.Ok \u00feegar er \u00feeir br\u00e6\u00f0r sj\u00e1 li\u00f0 Eysteins konungs, \u00fe\u00f3tti\u00feeim s\u00e9r ekki ofrefli vi\u00f0 at eiga ok \u00e6tla eigi meirali\u00f0it vera munu. Ok \u00feegar h\u00e9r eptir kemr allt li\u00f0it\u00f3r sk\u00f3ginum, ok k\u00fdrin er laus l\u00e1tin, ok hleypr h\u00fanfyrir li\u00f0inu ok l\u00e6tr grimmliga, ok var\u00f0 sv\u00e1 mikillgn\u00fdr at \u00feeim herm\u00f6nnum, er heyr\u00f0u, at \u00feeir b\u00f6r\u00f0ustsj\u00e1lfir, nema \u00feeir br\u00e6\u00f0r tveir fengu sta\u00f0izt. En s\u00fa inilla v\u00e6ttr v\u00e1 me\u00f0 hornum s\u00ednum margan mann \u00feanndag. Ok \u00fe\u00f3tt synir Ragnars v\u00e6ri miklir fyrir s\u00e9r, \u00fe\u00e1m\u00e1ttu \u00feeir eigi b\u00e6\u00f0i standast ofrefli fj\u00f6lmennis ok bl\u00f3tskap,ok \u00fe\u00f3 veittu \u00feeir har\u00f0a vi\u00f0t\u00f6ku ok v\u00f6r\u00f0ust vel okdrengiliga ok af mikilli fr\u00e6g\u00f0. \u00deeir Eirekr ok Agnarrv\u00e1ru \u00ed \u00f6ndver\u00f0ri fylkingu \u00feann dag, ok opt gengu \u00feeir\u00ed gegnum fylkingar Eysteins konungs. Ok n\u00fa fell Agnarr.N\u00fa s\u00e9r Eirekr \u00feat ok berst n\u00fa allra fr\u00e6knligastok hir\u00f0ir n\u00fa eigi, hv\u00e1rt hann kemst \u00ed brott e\u00f0a eigi.Ok n\u00fa ver\u00f0r hann ofrli\u00f0i borinn ok handtekinn. Okn\u00fa m\u00e6lti Eysteinn, at st\u00f6\u00f0va skyldi bardagann, okbau\u00f0 Eireki gri\u00f0. \"Ok \u00feat mun ek til leggja,\" segirhann, \"vi\u00f0 \u00feik, at ek mun gifta \u00fe\u00e9r d\u00f3ttur m\u00edna.\"Eirekr segir ok kva\u00f0 v\u00edsu:\"Vilkat bo\u00f0 fyr br\u00f3\u00f0urn\u00e9 baugum mey kaupa,Eystein kve\u00f0a or\u00f0innAgnars bana, heyra;gr\u00e6tr eigi mik m\u00f3\u00f0ir,munk efstr of val deyja,ok geirtr\u00e9 \u00ed g\u00f6gnumgerr, l\u00e1ti\u00f0 mik standa.\"N\u00fa segir hann, at hann vill, at \u00feeir menn hafi gri\u00f0ok fari hvert er \u00feeir vilja, er \u00feeim hafa fylgt. \"En ekvil, at spj\u00f3t s\u00e9 tekin sem flest ok s\u00e9 stungit spj\u00f3tunum\u00ed v\u00f6ll ni\u00f0r, ok \u00fear vil ek mik l\u00e1ta hefja \u00e1 upp,ok \u00fear vil ek l\u00e1ta l\u00edfit.\" N\u00fa segir Eysteinn konungr,at eptir \u00fev\u00ed skal gera, sem hann bei\u00f0ir, \u00fe\u00f3tt hannkj\u00f3si \u00feat, er verr gegnir hv\u00e1rumtveggjum. N\u00fa eruspj\u00f3tin ni\u00f0r sett, ok kva\u00f0 Eirekr v\u00edsu:\"Munat eins konungs efni,sv\u00e1t ek vita d\u00e6mi,\u00e1 d\u00fdrra be\u00f0 deyja,til d\u00f6gur\u00f0ar hrafni;mun bl\u00f3\u00f0i \u00fe\u00e1 br\u00e1\u00f0irok br\u00e1tt yfir gjallabr\u00e6\u00f0ra beggja sl\u00edtabl\u00e1r, \u00fe\u00f3tt illa launi.\"Ok n\u00fa gengr hann \u00fear til, er spj\u00f3tin eru ni\u00f0r sett, oktekr hring af hendi s\u00e9r ok kastar til \u00feeira, er honumh\u00f6f\u00f0u fylgt ok \u00fe\u00e1 v\u00e1ru gri\u00f0 gefin, ok sendir \u00fe\u00e1 til \u00c1slaugarok kva\u00f0 visu:\"\u00deau beri\u00f0 or\u00f0 it efra,eru austrfarar li\u00f0nar,at m\u00e6r hafi m\u00ednamj\u00f3, \u00c1slaugu, bauga;\u00fe\u00e1 mun mest af m\u00f3\u00f0i,er mik spyrja dau\u00f0an,m\u00edn stj\u00fapm\u00f3\u00f0ir mildumm\u00f6gum s\u00ednum til segja.\"Ok n\u00fa er hann hafinn upp \u00e1 spj\u00f3tin. \u00de\u00e1 s\u00e9r hann,hvar hrafn fl\u00fdgr, ok enn kva\u00f0 hann:\"Hlakkar m\u00e1r of h\u00f6f\u00f0ih\u00e9r m\u00ednu n\u00fa s\u00e1ra,krefr unda valr augna\u00f3s\u00fdnna h\u00e9r minna;veizt, ef hrafn \u00f3r h\u00f6f\u00f0ih\u00f6ggr br\u00fansteina m\u00edna,launar unda valr Ekkilsilla marga fylli.\"N\u00fa l\u00e6tr hann l\u00edf sitt me\u00f0 mikilli hreysti. En sendimennhans f\u00f3ru heim ok l\u00e9tta eigi fyrr en \u00feeir koma\u00fear, er Ragnarr \u00e1tti atsetu. Ok \u00fe\u00e1 var hann farinn \u00edkonungastefnu. \u00deeir v\u00e1ru ok eigi heim komnir synirRagnars \u00f3r herna\u00f0i. N\u00fa eru \u00feeir \u00fear \u00ferj\u00e1r n\u00e6tr, \u00e1\u00f0r\u00feeir gangi til fundar vi\u00f0 \u00c1slaugu. Ok \u00fe\u00e1 er \u00feeir komafyrir h\u00e1s\u00e6tit \u00c1slaugar, kve\u00f0ja \u00feeir hana vir\u00f0uliga, oktekr h\u00fan kve\u00f0ju \u00feeira, ok haf\u00f0i h\u00fan einn l\u00ednd\u00fak fyrirknj\u00e1m s\u00e9r ok \u00e6tla\u00f0i at kemba s\u00e9r, ok h\u00e1rit haf\u00f0i h\u00fanleyst. N\u00fa spyrr h\u00fan, hverir \u00feeir v\u00e6ri, fyrir \u00fev\u00ed at h\u00fanhaf\u00f0i \u00fe\u00e1 eigi fyrr s\u00e9t. S\u00e1, er or\u00f0 haf\u00f0i fyrir \u00feeim, sag\u00f0i,at \u00feeir h\u00f6f\u00f0u verit li\u00f0smenn \u00feeira Eireks ok Agnars,sona Ragnars. \u00de\u00e1 kva\u00f0 h\u00fan v\u00edsu:\"Hvat segi\u00f0 \u00e9r \u00f3r y\u00f0ru,eru Sv\u00edar \u00ed landie\u00f0a elligar \u00fati,alln\u00fds konungs spjalli?Fregit hefk hitt, at f\u00f3ru,en fremr vitum eigi,ok hildingar h\u00f6f\u00f0uhlunnro\u00f0, Danir sunnan.\"Hann kva\u00f0 v\u00edsu \u00ed m\u00f3t:\"\u00de\u00e9r segjum v\u00e9r, \u00fe\u00ednum,\u00feat er nau\u00f0, kona, dau\u00f0a,ill eru einkar manni,\u00f6rl\u00f6g, sonu \u00de\u00f3ru;\u00feung spj\u00f6ll vitum \u00f6nnureigi n\u00fdjari en \u00feessi;n\u00fa hefk fram komit fr\u00e9ttum,flaug \u00f6rn of n\u00e1 dau\u00f0an.\"N\u00fa spyrr h\u00fan, hv\u00e9 farit haf\u00f0i. Ok n\u00fa kva\u00f0 hann \u00fe\u00e1v\u00edsu, er Eirekr haf\u00f0i kve\u00f0it, er hann sendi henni hringinn.N\u00fa sj\u00e1 \u00feeir, at h\u00fan felldi t\u00e1r, en \u00feat var sembl\u00f3\u00f0 v\u00e6ri \u00e1lits, en hart sem haglkorn. \u00deat haf\u00f0i engima\u00f0r s\u00e9t, at h\u00fan hef\u00f0i t\u00e1r fellt, hv\u00e1rki \u00e1\u00f0r n\u00e9 s\u00ed\u00f0an. N\u00fasegir h\u00fan, at h\u00fan m\u00e1 ekki til hefnda s\u00fdsla, fyrr enheim koma a\u00f0rir hv\u00e1rir, Ragnarr e\u00f0a synir hans. \"En\u00fe\u00e9r skulu\u00f0 vera h\u00e9r \u00fear til, en ekki skal af spara ateggja til hefnda, jafnt sem \u00feeir v\u00e6ri m\u00ednir synir.\" N\u00faeru \u00feeir \u00fear. En sv\u00e1 gefr til, at \u00feeir \u00cdvarr koma fyrriheim en Ragnarr, ok eru \u00feeir eigi lengi heima, \u00e1\u00f0r\u00c1slaug ferr at finna sonu s\u00edna, en Sigur\u00f0r var \u00fe\u00e1 \u00fer\u00e9vetr.Hann ferr me\u00f0 m\u00f3\u00f0ur sinni. Ok \u00fe\u00e1 er h\u00fan kemr\u00ed h\u00f6ll \u00fe\u00e1, er \u00feeir r\u00e9\u00f0u fyrir br\u00e6\u00f0r, fagna \u00feeir hennivel, ok spyrja hv\u00e1rir a\u00f0ra t\u00ed\u00f0enda, ok segja \u00feeir fyrrifall R\u00f6gnvalds, sonar hennar, ok fr\u00e1 \u00feeim atbur\u00f0um,er \u00fear h\u00f6f\u00f0u or\u00f0it. En ekki f\u00e6r henni \u00feat mikils okkva\u00f0:\"Kaga l\u00e9tu mik m\u00ednirm\u00e1vangs synir l\u00f6ngum,\u00e9r eru\u00f0 heim ok heimanh\u00fasgangs me\u00f0alf\u00e6rir;R\u00f6gnvaldr t\u00f3k at rj\u00f3\u00f0ar\u00f6nd \u00ed gumna bl\u00f3\u00f0i;hann kom yngstr til \u00d3\u00f0ins\u00f3gndjarfr sona minna.Ek kann eigi \u00feat at sj\u00e1,\" segir h\u00fan, \"at hann munditil meiri fr\u00e6g\u00f0ar lifa.\" N\u00fa spyrja \u00feeir, hvat h\u00fan segit\u00ed\u00f0enda. H\u00fan svarar: \"Fall \u00feeira Eireks ok Agnars,br\u00e6\u00f0ra y\u00f0arra, en stj\u00fapsona minna, \u00feeira manna, erek \u00e6tla, at inir beztu drengir hafi verit. Ok er \u00feat\u00f3kynligt, at \u00fe\u00e9r \u00feoli\u00f0 sl\u00edkt eigi ok hefni\u00f0 miklu. Ok\u00feess vil ek bi\u00f0ja y\u00f0r ok \u00ed \u00f6llum atbeina vera me\u00f0 y\u00f0r,at \u00feessa ver\u00f0i meir hefnt en mi\u00f0r.\" N\u00fa segir \u00cdvarr, at-- \"\u00feat er v\u00edst, at til Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0ar kem ek aldri \u00feeirart\u00ed\u00f0ar, at ek berjumst vi\u00f0 Eystein konung ok \u00feann bl\u00f3tskap,er \u00fear er.\" H\u00fan fylgir \u00feessu vel, en \u00cdvarr hefiror\u00f0 fyrir \u00feeim ok synjar \u00e1vallt fararinnar. Ok n\u00fa kva\u00f0h\u00fan v\u00edsu:\"Eigi mundi y\u00f0ar\u00f3hefnt vera br\u00e6\u00f0raeitt misseri eptir,ef \u00e9r d\u00e6i\u00f0 fyrri;l\u00edtt hir\u00f0ik \u00fev\u00ed leyna,ef l\u00edf hafa kn\u00e6ttiEirekr sitt ok Agnarr,\u00f3bornir m\u00e9r ni\u00f0jar.\"\"Eigi er v\u00edst,\" segir \u00cdvarr, \"hv\u00e1rt \u00feat sto\u00f0ar nakkvat,\u00fe\u00f3tt \u00fe\u00fa kve\u00f0ir a\u00f0ra v\u00edsu at annarri, e\u00f0a hv\u00e9 gerlaveiztu, hverr fastgar\u00f0r \u00fear er fyrir?\" \"Eigi veit ek \u00featv\u00edst,\" segir h\u00fan, \"e\u00f0a hvat kanntu at segja, hver torveldi\u00fear er \u00e1?\" \u00cdvarr segir, at \u00fear er bl\u00f3tskapr sv\u00e1 mikill,at hvergi kva\u00f0st hann spurdaga hafa, at \u00fev\u00edl\u00edkr mundivera. \"Ok s\u00e1 konungr er b\u00e6\u00f0i r\u00edkr ok illgjarn.\" \"Hvater \u00feat, er hann tr\u00fair mest \u00e1 \u00ed bl\u00f3tum?\" Hann segir:\"\u00deat er k\u00fdr ein mikil, ok er h\u00fan k\u00f6llu\u00f0 S\u00edbilja. H\u00faner sv\u00e1 mj\u00f6k m\u00f6gnu\u00f0, at \u00feegar er menn heyra l\u00e1t hennar,hafa \u00f3vinir hans engir sta\u00f0izt, ok er trautt semberjast skuli vi\u00f0 menn at eins, heldr m\u00e1 til \u00feess \u00e6tla,at fyrri skal tr\u00f6llskapnum m\u00e6ta en konunginum, okvil ek hv\u00e1rki h\u00e6tta \u00fear til m\u00e9r n\u00e9 li\u00f0i m\u00ednu.\" H\u00fansegir: \"\u00c1 hitt m\u00e1ttu l\u00edta, at \u00fe\u00fa munt eigi b\u00e6\u00f0i megaheita mestr ma\u00f0r ok vinna ekki til.\" Ok n\u00fa er henni\u00feykkir fyrir v\u00e1n komit, \u00e6tlar h\u00fan \u00ed brott; \u00fe\u00f3tti henni\u00feeir eigi mikils meta s\u00edn or\u00f0. \u00de\u00e1 m\u00e6lti Sigur\u00f0r ormr\u00ed auga: \"Segja m\u00e1 ek \u00fe\u00e9r, m\u00f3\u00f0ir,\" segir hann, \"hvatm\u00e9r er \u00ed hug, en eigi m\u00e1 ek r\u00e1\u00f0a \u00feeira sv\u00f6rum.\"\"Heyra vil ek \u00feat,\" segir h\u00fan. N\u00fa kva\u00f0 hann v\u00edsu:\"\u00deat skal \u00feriggja n\u00e1tta,ef \u00feik tregar, m\u00f3\u00f0ir,lei\u00f0 eigu v\u00e9r langa,lei\u00f0angr b\u00fainn ver\u00f0a;skal Upps\u00f6lum eigi,\u00fe\u00f3tt \u00f3faf\u00e9 bj\u00f3\u00f0i,ef oss duga eggjar,Eysteinn konungr r\u00e1\u00f0a.\"Ok er hann haf\u00f0i \u00feessa v\u00edsu kve\u00f0it, skipast nokkuthugr \u00feeira br\u00e6\u00f0ra. Ok n\u00fa m\u00e6lti \u00c1slaug: \"Yfir l\u00fdsir\u00fe\u00fa n\u00fa, sonr minn, at \u00fe\u00fa vilt gera minn vilja. En \u00fe\u00f3m\u00e1 ek eigi yfir sj\u00e1, at vit komim \u00feessu \u00e1 lei\u00f0, ef vith\u00f6fum eigi fullting br\u00e6\u00f0ra \u00feinna, en \u00feat m\u00e6tti sv\u00e1ver\u00f0a, at m\u00e9r m\u00e6tti bezt \u00feykkja, at \u00feessa yr\u00f0i hefnt,ok vel \u00feykki m\u00e9r \u00fe\u00e9r fara, sonr minn.\" Ok n\u00fa kva\u00f0Bj\u00f6rn v\u00edsu:\"Duga mun hugr ok hjarta\u00ed hauksn\u00f6ru brj\u00f3sti,\u00fe\u00f3tt minnr um \u00feat m\u00e6li,manni innan rifja;eigi er oss \u00ed augumormr n\u00e9 fr\u00e1nir sn\u00e1kar,br\u00e6\u00f0r gl\u00f6ddu mik m\u00ednir,mank stj\u00fapsonu \u00fe\u00edna.\"Ok n\u00fa kva\u00f0 Hv\u00edtserkr v\u00edsu:\"Hyggjum at, \u00e1\u00f0r heitim,at hefnt megi ver\u00f0a,l\u00e1tum \u00fdmsa illu,Agnars bana, fagna;skj\u00f3tum h\u00faf \u00e1 hrannir,h\u00f6ggum \u00eds fyr bar\u00f0i,sj\u00e1m \u00e1 hitt, hv\u00e9 snekkjursnemmst v\u00e9r f\u00e1im b\u00fanar.\"En Hv\u00edtserkr r\u00e6ddi \u00fev\u00ed um \u00feat, at \u00eds skyldi h\u00f6ggva,at frost v\u00e1ru \u00e1 mikil, ok v\u00e1ru skip \u00feeira inni frerin.Ok n\u00fa t\u00f3k \u00cdvarr til or\u00f0a ok segir, at \u00fe\u00e1 var \u00fear komit,er hann mundi nokkurn hlut \u00ed eiga, ok n\u00fa kva\u00f0 hannvisu:\"Hafi\u00f0 ofrhuga \u00e6rinnok \u00e1r\u00e6\u00f0i b\u00e6\u00f0i,\u00feess mundi \u00fe\u00e1 \u00feurfa,at \u00fer\u00e1 mikit fylgdi;bera mun mik fyr bragnabeinlausan fram ver\u00f0a,\u00fe\u00f3 gatk h\u00f6nd til hefnda,at hv\u00e1riga n\u00fdtak.Ok er hitt n\u00fa til,\" segir \u00cdvarr, \"at v\u00e9r leggjum \u00e1sl\u00edkan hug sem v\u00e9r megum of skipab\u00fana\u00f0 ok um samdr\u00e1ttherli\u00f0s, \u00fev\u00ed at v\u00e9r munum \u00feess vi\u00f0 \u00feurfa at sparaekki af, ef v\u00e9r skulum sigrast.\" N\u00fa gengr \u00c1slaug \u00edbrott."}}