{"originalTitle": "H\u00e1lfdanar_Saga_Eysteinssonar_Chapter_11", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "H\u00e1lfdanar_Saga_Eysteinssonar_Chapter_11", "text": {"0": "\u00dear t\u00f6kum v\u00e9r n\u00fa til, sem \u00dalfkell sitr nor\u00f0r \u00ed \u00c1laborgok kona Ingiger\u00f0r. \u00deau fr\u00e9tta n\u00fa l\u00e1t Eysteinskonungs ok sv\u00e1, me\u00f0 hverjum h\u00e6tti \u00feat haf\u00f0i or\u00f0it.Talar Ingiger\u00f0r \u00fe\u00e1 vi\u00f0 \u00dalfkel, hv\u00e1rt hann vill ekkikalla til r\u00edkis eptir Hergeir konung, f\u00f6\u00f0ur hennar.Hann kve\u00f0st \u00feess alb\u00fainn. S\u00ed\u00f0an bjuggu \u00feau fer\u00f0 s\u00ednaok l\u00e9ttu eigi fyrr en \u00feau k\u00f3mu til Aldeigjuborgar.Sigmundr var \u00fear fyrir me\u00f0 drottningu. \u00dalfkell kallartil r\u00edkis \u00ed h\u00f6nd \u00feeim drottningu, en h\u00fan sag\u00f0i, at \u00feauhef\u00f0i n\u00f3g r\u00edki, \u00fe\u00f3 at \u00feau \u00e1girntust eigi meira en \u00feauhef\u00f0i \u00e1\u00f0r, ok l\u00e1ta \u00fe\u00f3 vel yfir, ef \u00feau heldi \u00fev\u00ed. Sl\u00f3\u00fe\u00e1 \u00ed heitingar me\u00f0 \u00feeim. F\u00f3r \u00dalfkell \u00fe\u00e1 heim ok safnarli\u00f0i. Sigmundr f\u00f3r \u00feegar nor\u00f0r eptir honum, okfundust \u00feeir \u00fear, sem heitir Kr\u00e1kunes, ok sl\u00f3 \u00feegar \u00edbardaga me\u00f0 \u00feeim, ok lauk sv\u00e1, at \u00dalfkell fl\u00fd\u00f0i einskipame\u00f0 konu s\u00edna. Sigldi hann \u00fe\u00e1 fyrst nor\u00f0r \u00edNoreg ok fann \u00fear \u00dalfar, br\u00f3\u00f0ur sinn, ok sag\u00f0i honum,hversu \u00feeir Sigmundr h\u00f6f\u00f0u skilit, ok \u00f6ll \u00feau t\u00ed\u00f0endi,sem gerzt h\u00f6f\u00f0u \u00ed Austrveginum, ok ba\u00f0 n\u00fa, athann skyldi gefa upp r\u00edkit \u00ed hans vald, ok sag\u00f0i, atH\u00e1lfdan hef\u00f0i \u00fe\u00f3 meira hans r\u00edki \u00ed Austrveginum. \u00dalfarrba\u00f0 hann eigi tala sv\u00e1 mikinn \u00f3drengskap vi\u00f0 sik,at hann muni gerast drottinssviki, ok ba\u00f0 hann heldreflast at li\u00f0i ok s\u00e6kja me\u00f0 str\u00ed\u00f0i \u00feat r\u00edki, sem hann\u00fe\u00e6ttist eiga \u00ed Austrveginum, ok kve\u00f0st vildu styrkjahann til \u00feess. \u00dalfkell l\u00e9t s\u00e9r \u00feat ekki n\u00e6gja, ok sl\u00f3\u00fe\u00e1 \u00ed kappm\u00e6li me\u00f0 \u00feeim, ok lauk sv\u00e1 deilu \u00feeira, at\u00dalfkell drap \u00dalfar, br\u00f3\u00f0ur sinn, en lag\u00f0i landit alltundir sik, ok ger\u00f0ist hann \u00fear h\u00f6f\u00f0ingi yfir, ok \u00feotti\u00f6llum \u00feetta it mesta illvirki, ok var\u00f0 hann af \u00feessu\u00f3\u00feokkas\u00e6ll \u00f6llu saman."}}