{"originalTitle": "Norna-Gests_\u00de\u00e1ttr_Chapter_11", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Norna-Gests_\u00de\u00e1ttr_Chapter_11", "text": {"0": "\"\u00deat var, \u00fe\u00e1 er ek var f\u00e6ddr upp me\u00f0 f\u00f6\u00f0ur m\u00ednum\u00ed \u00feeim sta\u00f0, er Gr\u00e6ningr heitir. Fa\u00f0ir minn var r\u00edkrat peningum ok helt r\u00edkuliga herbergi s\u00edn. \u00dear f\u00f3ru\u00fe\u00e1 um landit v\u00f6lur, er kalla\u00f0ar v\u00e1ru sp\u00e1konur oksp\u00e1\u00f0u m\u00f6nnum aldr. \u00dev\u00ed bu\u00f0u menn \u00feeim ok ger\u00f0u\u00feeim veizlur ok g\u00e1fu \u00feeim gjafir at skilna\u00f0i. Fa\u00f0ir minnger\u00f0i ok sv\u00e1, ok k\u00f3mu \u00fe\u00e6r til hans me\u00f0 sveit manna,ok skyldu \u00fe\u00e6r sp\u00e1 m\u00e9r \u00f6rl\u00f6g. L\u00e1 ek \u00fe\u00e1 \u00ed v\u00f6ggu, er\u00fe\u00e6r skyldu tala um mitt m\u00e1l. \u00de\u00e1 brunnu yfir m\u00e9r tvaukertislj\u00f3s. \u00de\u00e6r m\u00e6ltu \u00fe\u00e1 til m\u00edn ok s\u00f6g\u00f0u mik mikinnau\u00f0numann ver\u00f0a mundu ok meira en a\u00f0ra m\u00ednaforeldra e\u00f0a h\u00f6f\u00f0ingja syni \u00fear \u00ed landi ok s\u00f6g\u00f0uallt sv\u00e1 skyldu fara um mitt r\u00e1\u00f0. In yngsta nornin \u00fe\u00f3ttistof l\u00edtils metin hj\u00e1 hinum tveimr, er \u00fe\u00e6r spur\u00f0uhana eigi eptir sl\u00edkum sp\u00e1m, er sv\u00e1 v\u00e1ru mikils ver\u00f0ar.Var \u00fear ok mikil ribbalda sveit, er henni hratt \u00f3r s\u00e6tis\u00ednu, ok fell h\u00fan til jar\u00f0ar. Af \u00feessu var\u00f0 h\u00fan \u00e1kafastygg. Kallar h\u00fan \u00fe\u00e1 h\u00e1tt ok rei\u00f0iliga ok ba\u00f0 hinar h\u00e6ttasv\u00e1 g\u00f3\u00f0um umm\u00e6lum vi\u00f0 mik, -- \"\u00fev\u00ed at ek skapahonum \u00feat, at hann skal eigi lifa lengr en kerti \u00featbrennr, er upp er tendrat hj\u00e1 sveininum.\" Eptir \u00feettat\u00f3k in ellri v\u00f6lvan kertit ok sl\u00f6kkti ok bi\u00f0r m\u00f3\u00f0urm\u00edna var\u00f0veita ok kveykja eigi fyrr en \u00e1 s\u00ed\u00f0asta degil\u00edfs m\u00edns. Eptir \u00feetta f\u00f3ru sp\u00e1konur \u00ed burt ok bunduina ungu norn ok hafa hana sv\u00e1 \u00ed burt, ok gaf fa\u00f0irminn \u00feeim g\u00f3\u00f0ar gjafir at skilna\u00f0i. \u00de\u00e1 er ek em roskinnma\u00f0r, f\u00e6r m\u00f3\u00f0ir m\u00edn m\u00e9r kerti \u00feetta til var\u00f0veizlu.Hefi ek \u00feat n\u00fa me\u00f0 m\u00e9r.\" Konungr m\u00e6lti: \"Hv\u00ed f\u00f3rtun\u00fa hinga\u00f0 til v\u00e1r?\" Gestr svarar: \"\u00deessu sveif m\u00e9r \u00edskap. \u00c6tla\u00f0a ek mik af \u00fe\u00e9r nokkura au\u00f0nu hlj\u00f3tamundu, \u00fev\u00ed at \u00fe\u00e9r hafi\u00f0 fyrir m\u00e9r verit mj\u00f6k lofa\u00f0iraf g\u00f3\u00f0um m\u00f6nnum ok vitrum.\" Konungr sag\u00f0i: \"Viltun\u00fa taka helga sk\u00edrn?\" Gestr svarar: \"\u00deat vil ek gera aty\u00f0ru r\u00e1\u00f0i.\" Var n\u00fa sv\u00e1 gert, ok t\u00f3k konungr hann \u00edk\u00e6rleika vi\u00f0 sik ok ger\u00f0i hann hir\u00f0mann sinn. Gestrvar\u00f0 tr\u00fama\u00f0r mikill ok fylgdi vel konungs si\u00f0um. Varhann ok vins\u00e6ll af m\u00f6nnum."}}