{"originalTitle": "Hervarar_Saga_Ok_Hei\u00f0reks_Chapter_14", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Hervarar_Saga_Ok_Hei\u00f0reks_Chapter_14", "text": {"0": "At \u00f6\u00f0rum degi h\u00f3fu \u00feeir s\u00edna orrostu ok b\u00f6r\u00f0ustallan \u00feann dag ok f\u00f3ru at kveldi \u00ed herb\u00fa\u00f0ir s\u00ednar. \u00deeirb\u00f6r\u00f0ust sv\u00e1 \u00e1tta daga, at h\u00f6f\u00f0ingjar v\u00e1ru enn heilir,en engi vissi manntal, hvat margt fell. En b\u00e6\u00f0i dagok n\u00f3tt dreif li\u00f0 til Angant\u00fds af \u00f6llum vegum, ok \u00fe\u00e1kom sv\u00e1, at hann haf\u00f0i eigi f\u00e6ra f\u00f3lk en \u00ed fyrstu. Var\u00f0n\u00fa orrostan enn \u00e1kafari. V\u00e1ru H\u00fanar all\u00e1kafir ok s\u00e1\u00fe\u00e1 sinn kost, at s\u00fa ein var l\u00edfs v\u00e1n, ef \u00feeir sigru\u00f0ust,ok illt mundi Gota gri\u00f0a at bi\u00f0ja. Gotar v\u00f6r\u00f0u frelsisitt ok f\u00f3strj\u00f6r\u00f0 fyrir H\u00fanum, st\u00f3\u00f0u \u00fev\u00ed fast, ok eggja\u00f0ihverr annan. \u00de\u00e1 er \u00e1 lei\u00f0 daginn, ger\u00f0u Gotar atg\u00f6ngusv\u00e1 har\u00f0a, at fylkingar H\u00fana svignu\u00f0u fyrir.Ok er Angant\u00fdr s\u00e1 \u00feat, gekk hann fram \u00f3r skjaldborginniok \u00ed \u00f6ndver\u00f0a fylking ok haf\u00f0i \u00ed hendi Tyrfingok hj\u00f3 \u00fe\u00e1 b\u00e6\u00f0i menn ok hesta. Raufst \u00fe\u00e1 skjaldborgfyrir H\u00fana konungum, ok skiptust \u00feeir br\u00e6\u00f0r h\u00f6ggumvi\u00f0. \u00de\u00e1 fell Hl\u00f6\u00f0r ok Humli konungr, ok \u00fe\u00e1 brastfl\u00f3tti \u00e1 H\u00fanum, en Gotar dr\u00e1pu \u00fe\u00e1 ok felldu sv\u00e1 mikinnval, at \u00e1r stemmdust ok fellu \u00f3r vegum, en dalirv\u00e1ru fullir af hestum ok dau\u00f0um m\u00f6nnum ok bl\u00f3\u00f0i.Angant\u00fdr konungr gekk \u00fe\u00e1 at kanna valinn ok fannHl\u00f6\u00f0, br\u00f3\u00f0ur sinn. \u00de\u00e1 kva\u00f0 hann:\"Bau\u00f0 ek \u00fe\u00e9r, br\u00f3\u00f0ir,basmir \u00f3sker\u00f0ar,f\u00e9 ok fj\u00f6l\u00f0 mei\u00f0ma,sem \u00feik fremst t\u00edddi;n\u00fa hefir \u00fe\u00fa hv\u00e1rkihildar at gj\u00f6ldumlj\u00f3sa baugan\u00e9 land ekki.\"Ok enn:\"B\u00f6lvat er okkr, br\u00f3\u00f0ir,bani em ek \u00feinn or\u00f0inn,\u00feat mun \u00e6 uppi,illr er d\u00f3mr norna.\""}}