{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_25", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_25", "text": {"0": "N\u00fa er \u00fear til at taka, sem J\u00f6kull Nj\u00f6rfason er, athann st\u00fdr\u00f0i Uppl\u00f6ndum, \u00fe\u00e1 er \u00feeir v\u00e1ru b\u00e1\u00f0ir dau\u00f0ir,Nj\u00f6rfi ok V\u00edkingr. H\u00f6f\u00f0u \u00feeir vel haldit vin\u00e1ttu sinniallt til dau\u00f0adags. J\u00f6kull afla\u00f0i s\u00e9r skipa ok fj\u00e1r ok varinn har\u00f0asti v\u00edkingr ok f\u00f3r \u00ed me\u00f0allagi me\u00f0 her s\u00ednum,en ekki betr. Gekk sv\u00e1 fram nokkur \u00e1r, at hann var innnafnfr\u00e6gasti. Hann l\u00e1 \u00ed herna\u00f0i mest um Eystrasalt.Eigi h\u00f6f\u00f0u \u00feeir \u00deorsteinn ok Beli lengi heima verit,\u00e1\u00f0r \u00feeir bjuggust \u00ed herna\u00f0, ok heldu su\u00f0r me\u00f0 landi,sv\u00e1 \u00ed gegnum Eyrarsund, ok herju\u00f0u \u00e1 Saxland umsumarit ok ger\u00f0u mikit hervirki ok fengu \u00fear mikitf\u00e9 \u00ed gulli ok silfri ok m\u00f6rgum \u00f6\u00f0rum gersimum. S\u00ed\u00f0an\u00e6tlu\u00f0u \u00feeir at sigla heim, sem \u00feeir ger\u00f0u. Ok er \u00feeirk\u00f3mu fyrir mynni \u00e1 Limafir\u00f0i, \u00fe\u00e1 kemr at \u00feeim stormrve\u00f0rs ok rak \u00fe\u00e1 til hafs, ok skilja skj\u00f3tliga skipin. Tekr\u00fe\u00e1 sj\u00f3r at ganga \u00e1 b\u00e6\u00f0i bor\u00f0, ok st\u00f3\u00f0u allir menn \u00edaustri. \u00dear kemr, at \u00feessi stormr rekr upp nau\u00f0rekadrekann Elli\u00f0a at Borgundarh\u00f3lmi einskipa.\u00dear kemr vi\u00f0 land \u00feann t\u00edma J\u00f6kull me\u00f0 t\u00edu skipumok \u00f6ll vel b\u00fain sakir v\u00e1pna ok manna. \u00dearf \u00fe\u00e1 eigiat s\u00f6kum at spyrja, at J\u00f6kull l\u00e9t s\u00e6kja at \u00deorsteini okm\u00f6nnum hans. \u00deorsteinn var l\u00edtt vi\u00f0 b\u00fainn, \u00fev\u00ed at \u00feeirv\u00e1ru mj\u00f6k dasa\u00f0ir af m\u00e6\u00f0i ok sj\u00e1vargangi. \u00deessi bardagivar b\u00e6\u00f0i har\u00f0r ok mannsk\u00e6\u00f0r. Var J\u00f6kull inn\u00e1kafasti ok eggja\u00f0i fast menn s\u00edna ok segir, at \u00feeirmundu aldri \u00ed betra f\u00e6ri komast vi\u00f0 \u00deorstein, -- \"munoss ok \u00e6vinlig brigzl \u00ed vera, ef \u00deorsteinn kemst n\u00faundan.\" S\u00f3ttu \u00feeir \u00fe\u00e1 at \u00deorsteini ok m\u00f6nnum hansok l\u00e9ttu eigi fyrr vi\u00f0 en menn hans v\u00e1ru allir fallnir,sv\u00e1 at engi ma\u00f0r st\u00f3\u00f0 \u00e1 drekanum nema \u00deorsteinneinnsaman. Hann var\u00f0ist \u00fe\u00e1 enn karlmannliga. Var \u00feat\u00fe\u00e1 langan t\u00edma, at \u00feeir k\u00f3mu engu s\u00e1ri \u00e1 hann. \u00dearkom \u00fe\u00f3 um s\u00ed\u00f0ir, at \u00feeir k\u00f3mu sv\u00e1 n\u00e6rri honum, at\u00feeir k\u00f3mu \u00e1 hann spj\u00f3tal\u00f6gum, ok hj\u00f3 hann \u00feau flest \u00f6llaf s\u00e9r, \u00fev\u00ed at sver\u00f0it Angrva\u00f0ill beit sem vant var.J\u00f6kull s\u00f3tti \u00fe\u00e1 fast at ok lag\u00f0i til hans spj\u00f3ti \u00ed gegnuml\u00e6rit. \u00cd \u00fev\u00ed hj\u00f3 \u00deorsteinn til J\u00f6kuls. \u00deat h\u00f6gg kom \u00e1h\u00f6ndina fyrir framan olboga ok t\u00f3k af h\u00f6ndina. \u00cd \u00fev\u00edg\u00e1tu \u00feeir borit skj\u00f6ldu at \u00deorsteini ok tekit hann. \u00de\u00e1var komit at kveldi, sv\u00e1 at \u00feeim \u00fe\u00f3tti eigi v\u00edgt at honum.Var \u00fe\u00e1 settr fj\u00f6turr \u00e1 f\u00e6tr honum, en bogastrengr\u00e1 hendr. V\u00e1ru \u00fe\u00e1 fengnir til t\u00f3lf menn at geyma hansum n\u00f3ttina. Ok er allir v\u00e1ru \u00e1 land komnir nema \u00feeirt\u00f3lf ok \u00deorsteinn, m\u00e6lti hann: \"Hv\u00e1rt vili\u00f0 \u00fe\u00e9r heldrskemmta m\u00e9r e\u00f0a ek skemmti y\u00f0r?\" \u00deeir kv\u00e1\u00f0u honum\u00f3vant um skemmtun, at hann skyldi deyja \u00feegar \u00e1morgin. \u00deorsteinn hugsa\u00f0i n\u00fa sitt r\u00e1\u00f0 ok \u00fe\u00f3ttist eigivel staddr vera. Hann m\u00e6lti \u00fe\u00e1 hlj\u00f3tt fyrir munni s\u00e9r:\"Hvat mun ek n\u00fa \u00ed annan t\u00edma \u00feurfa \u00fe\u00edn meir, Sindrif\u00e9lagi, en n\u00fa, ef eigi v\u00e6ri lokit allri okkar vin\u00e1ttu?\"Sl\u00f3 \u00fe\u00e1 dimmu yfir var\u00f0mennina, ok \u00fev\u00ed n\u00e6st sofnu\u00f0u\u00feeir allir. \u00de\u00e1 s\u00e1 \u00deorsteinn, hvar Sindri f\u00f3r eptir skipinuok at honum ok m\u00e6lti: \"L\u00edtt ertu staddr n\u00fa, \u00deorsteinnf\u00e9lagi, ok mun r\u00e1\u00f0 at bjarga \u00fe\u00e9r.\" Hann bl\u00e9supp l\u00e1sinn. S\u00ed\u00f0an hj\u00f3 hann af honum bogastrenginn.Var \u00deorsteinn \u00fe\u00e1 lauss. T\u00f3k hann \u00fe\u00e1 sver\u00f0it, \u00fev\u00ed athann vissi, hvar hann haf\u00f0i vi\u00f0 \u00feat skilit. Sneri hann\u00fe\u00e1 til var\u00f0manna ok drap \u00fe\u00e1 alla.S\u00ed\u00f0an hvarf Sindri \u00ed burt, en \u00deorsteinn t\u00f3k s\u00e9r b\u00e1tok reri \u00ed land ok f\u00f3r burt ok heim \u00ed Sogn. Var \u00fearfagnafundr me\u00f0 \u00feeim Bela, ok \u00fe\u00f3ttist hann \u00deorstein\u00f3r helju heimt hafa. J\u00f6kull vaknar snemma um morgininnok hug\u00f0i gott til at taka bandingjann ok drepa.En er \u00feeir k\u00f3mu \u00fear, var bandinginn burtu, en var\u00f0menndau\u00f0ir. \u00de\u00f3ttust \u00feeir \u00fe\u00e1 sakna vinar \u00ed sta\u00f0. HeltJ\u00f6kull heim ok undi l\u00edtt vi\u00f0 s\u00edna fer\u00f0, missi \u00deorsteins,en fengit \u00feau \u00f6rkuml, at hann var\u00f0 aldri heill. Varhann kalla\u00f0r s\u00ed\u00f0an J\u00f6kull inn einhendi.\u00deeir f\u00f3stbr\u00e6\u00f0r, Beli konungr ok \u00deorsteinn, s\u00f6fnu\u00f0uli\u00f0i ok f\u00f3ru til Upplanda ok ger\u00f0u or\u00f0 J\u00f6kli ok h\u00f6slu\u00f0uhonum v\u00f6ll til orrostu. J\u00f6kull safna\u00f0i m\u00f6nnum,ok s\u00e1tu \u00fe\u00f3 margir heima, \u00feeir er l\u00fd\u00f0skyldugir v\u00e1ruundir J\u00f6kul, ok ger\u00f0u \u00feat fyrir vin\u00e1ttu sakir vi\u00f0 \u00deorstein.Ok er J\u00f6kull fekk f\u00e1tt manna, \u00fe\u00e1 treystist hanneigi a\u00f0 halda til orrostu vi\u00f0 \u00fe\u00e1, ok st\u00f6kk hann \u00f3r landiok f\u00f3r \u00fe\u00e1 til Vallands til Vilhj\u00e1lms, m\u00e1gs s\u00edns. T\u00f3k hann\u00fear \u00feri\u00f0jung r\u00edkis til forr\u00e1\u00f0a. Beli konungr ok \u00deorsteinnl\u00f6g\u00f0u undir sik Uppl\u00f6nd ok f\u00f3ru heim s\u00ed\u00f0an oksettust um kyrrt.Nokkuru s\u00ed\u00f0ar k\u00f3mu menn af Vallandi til m\u00f3ts vi\u00f0\u00deorstein, \u00feeir er J\u00f6kull sendi. Var \u00feat at erendum, atJ\u00f6kull bau\u00f0 \u00deorsteini s\u00e6ttir, ok skyldu \u00feeir finnast \u00e1Limafir\u00f0i ok hafa \u00ferj\u00fa skip hv\u00e1rir ok tengja samans\u00e6ttir. \u00deorsteini fellst \u00feetta vel \u00ed ge\u00f0, sag\u00f0ist nau\u00f0igrhafa \u00e1tt \u00f3fri\u00f0 vi\u00f0 J\u00f6kul sakir Nj\u00f6rfa konungs ok vin\u00e1ttu\u00feeira V\u00edkings.Var \u00feetta n\u00fa sta\u00f0r\u00e1\u00f0it. F\u00f3ru sendimenn heim, en\u00deorsteinn bj\u00f3st heiman um sumarit ok haf\u00f0i drekannElli\u00f0a ok tvau skip \u00f6nnur. Bela \u00fe\u00f3tti sj\u00e1 fer\u00f0 ekki v\u00e6nlig,\u00fe\u00f3tti J\u00f6kull svikull ok \u00f3tr\u00far. \u00deat var r\u00e1\u00f0 hans, athann sendi undan nj\u00f3snarmenn at vita, hv\u00e1rt allt v\u00e6ritryggt af hendi J\u00f6kuls, ok f\u00e6ri sv\u00e1 aptr \u00ed m\u00f3ti \u00feeimtil Eyrasunds. Sv\u00e1 ger\u00f0u \u00feeir ok k\u00f3mu aptr ok s\u00f6g\u00f0u\u00feeim, at \u00feeir l\u00e6gi \u00e1 Limafir\u00f0i me\u00f0 \u00ferim skipum ok alltv\u00e6ri kyrrt um \u00fe\u00e1. Heldu \u00feeir \u00fe\u00e1 fram fer\u00f0inni \u00e1 fj\u00f6r\u00f0inn,ok fundust \u00ed nefndum sta\u00f0, ok gengu \u00fear samans\u00e6ttir me\u00f0 \u00feeim at sv\u00e1 fyrir skildu, at mannal\u00e1t, \u00e1verkarok bardagar skyldi vera jafnt, en J\u00f6kull skyldi takaaptr r\u00edki sitt ok skyldi eigi vera skattgildr undir nokkurnmann. R\u00edki \u00feat, er \u00deorsteinn \u00e1tti at Uppl\u00f6ndum,skyldi falla undir J\u00f6kul fyrir handarh\u00f6ggit. Me\u00f0 \u00feessuskyldu \u00feeir vera s\u00e1ttir. F\u00f3r J\u00f6kull \u00fe\u00e1 heim \u00ed r\u00edki sittok settist \u00fear um kyrrt.\u00deeir \u00deorsteinn ok Beli f\u00f3ru heim \u00ed Sogn ok settustn\u00fa at r\u00edkjum s\u00ednum ok l\u00e9ttu \u00f6llum herna\u00f0i. \u00d6ndu\u00f0 varIngibj\u00f6rg, kona \u00deorsteins, ok haf\u00f0i Ingibj\u00f6rg Belad\u00f3ttirhennar nafn. Fri\u00f0\u00fej\u00f3fr \u00f3x upp me\u00f0 f\u00f6\u00f0ur s\u00ednum. \u00deorsteinn\u00e1tti d\u00f3ttur, er V\u00e9freyja h\u00e9t. H\u00fan var \u00fe\u00e1 roskin,er h\u00e9r var komit s\u00f6gunni, \u00fev\u00ed at h\u00fan var getin \u00ed hellinumhj\u00e1 Skellinefju, ok \u00fear var h\u00fan f\u00e6dd. Br\u00e1 hennium v\u00edsd\u00f3m til m\u00f3\u00f0ur sinnar. H\u00fan t\u00f3k Angrva\u00f0il eptir\u00deorstein, f\u00f6\u00f0ur sinn. Ok er margt \u00e1g\u00e6tra manna fr\u00e1\u00deorsteini komit. \u00de\u00f3tti \u00f6llum m\u00f6nnum \u00deorsteinn verainn fr\u00e6gasti ma\u00f0r ok inn \u00e1g\u00e6tasti af \u00feeim m\u00f6nnum,sem honum v\u00e1ru samt\u00ed\u00f0is.L\u00fakum v\u00e9r h\u00e9r n\u00fa s\u00f6gu \u00deorsteins V\u00edkingssonar me\u00f0\u00feessu efni, ok er in gamansamligasta."}}