{"originalTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_5", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_5", "text": {"0": "Fr\u00f3\u00f0i konungr vaknar n\u00fa \u00ed h\u00f6llinni ok bl\u00e9s vi\u00f0 h\u00e1ttok m\u00e6lti: \"Draum hefir mig dreymdan, sveinar, ok ekkibyrligan. Mun ek segja y\u00f0r hann: Mik dreymdi \u00feat,at m\u00e9r \u00fe\u00f3tti vera kallat \u00e1 oss, ok var m\u00e6lt sv\u00e1: \"N\u00faertu kominn heim, konungr, ok \u00fe\u00ednir menn.\" Ek \u00fe\u00f3ttistsvara ok heldr styggt: \"Heim hvert?\" \u00de\u00e1 bar kallit sv\u00e1n\u00e6ri m\u00e9r, at ek haf\u00f0a ve\u00f0rit af \u00feeim, sem kalla\u00f0i.\"Heim til heljar, heim til heljar,\" sag\u00f0i s\u00e1, sem kalla\u00f0i,ok vi\u00f0 \u00feat vakna\u00f0a ek.\" Ok \u00ed \u00feessu heyra \u00feeir utartil hallardyra, at Reginn f\u00f3stri kva\u00f0 v\u00edsu:\"Reginn er \u00fatiok rekkar H\u00e1lfdanar,sn\u00e6fir andskotar,segi\u00f0 \u00feat Fr\u00f3\u00f0a.Varr sl\u00f3 nagla,ok Varr h\u00f6f\u00f0a\u00f0i,en varr v\u00f6rumvarnagla sl\u00f3.\"\u00de\u00e1 m\u00e6ltu konungsmenn, er inni v\u00e1ru, at \u00feetta v\u00e6ril\u00edtil t\u00ed\u00f0endi, \u00fe\u00f3 at Reginn v\u00e6ri \u00fati e\u00f0a konungssmi\u00f0irsm\u00ed\u00f0u\u00f0u, hv\u00e1rt sem \u00feeir ger\u00f0u nagla e\u00f0a annat sm\u00ed\u00f0i.Konungr m\u00e6lti: \"\u00deykkir y\u00f0r \u00feetta engi t\u00ed\u00f0endi? Eigimun oss at \u00fev\u00ed ver\u00f0a. N\u00fa mun Reginn hafa sagt ossfyrir nokkurn \u00f3tta, ok hefir hann gert m\u00e9r var\u00fa\u00f0arbending,ok mun hann oss sl\u00e6gvitr ok br\u00f6g\u00f0\u00f3ttr.\"Gengr konungr \u00fe\u00e1 til hallardyra ok s\u00e9r, at \u00f3fri\u00f0r er\u00fati fyrir. Tekr \u00fe\u00e1 h\u00f6llin \u00f6ll at loga. Fr\u00f3\u00f0i konungrspyrr, hverr fyrir eldinum r\u00e9\u00f0i. \u00deeir s\u00f6g\u00f0u, at honumr\u00e9\u00f0i fyrir Helgi ok Hr\u00f3arr, br\u00f3\u00f0ir hans. Konungrb\u00fd\u00f0r \u00feeim s\u00e6tt fyrir sik ok ba\u00f0 \u00fe\u00e1 eina r\u00e1\u00f0a \u00feeira \u00edmilli, -- \"ok ferr \u00feetta \u00f3skapliga \u00ed millum v\u00e1r fr\u00e6nda, athv\u00e1rr skal vilja vera banama\u00f0r annars.\" Helgi segir:\"Engi m\u00e1 \u00fe\u00e9r tr\u00faa, ok muntu okkr s\u00ed\u00f0r sv\u00edkja enH\u00e1lfdan, f\u00f6\u00f0ur minn? Ok n\u00fa skaltu \u00feess gjalda.\" Fr\u00f3\u00f0ikonungr sneri \u00fe\u00e1 fr\u00e1 hallardyrum ok til jar\u00f0h\u00fassmunnas\u00edns ok \u00e6tla\u00f0i sv\u00e1 til sk\u00f3gar at for\u00f0a s\u00e9r. Ok sem hannkemr \u00ed jar\u00f0h\u00fasit, er \u00fear Reginn fyrir ok ekki mj\u00f6kfri\u00f0ligr. Sn\u00fdr konungr \u00fe\u00e1 aptr ok brennr \u00fear inni okmargt li\u00f0 me\u00f0 honum. \u00dear brann inni Sigr\u00ed\u00f0r, m\u00f3\u00f0ir\u00feeira br\u00e6\u00f0ra, Helga ok Hr\u00f3ars, \u00fev\u00ed at h\u00fan vildi ekki\u00fat ganga. \u00deeir br\u00e6\u00f0r \u00fe\u00f6kku\u00f0u g\u00f3\u00f0a li\u00f0veizlu S\u00e6vil jarli,m\u00e1gi s\u00ednum, ok Regin, f\u00f3stra s\u00ednum, ok \u00f6llum l\u00fd\u00f0 okg\u00e1fu m\u00f6rgum g\u00f3\u00f0ar gjafir ok t\u00f3ku sv\u00e1 r\u00edkit undir sikok alla fj\u00e1rhluti, sem Fr\u00f3\u00f0i konungr haf\u00f0i \u00e1tt, l\u00f6ndok lausaf\u00e9. \u00deeir v\u00e1ru \u00f3l\u00edkt skapi farnir br\u00e6\u00f0r. Hr\u00f3arrvar ma\u00f0r h\u00fdrr ok h\u00e6gr, en Helgi herma\u00f0r mikill, ok\u00fe\u00f3tti allt meira til hans koma, ok lei\u00f0 n\u00fa sv\u00e1 fram umhr\u00ed\u00f0. Ok endar h\u00e9r n\u00fa Fr\u00f3\u00f0a \u00fe\u00e1tt, en upp byrjast fr\u00e1Hr\u00f3ari ok Helga, H\u00e1lfdanar sonum."}}