{"originalTitle": "Grettis_Saga_Chapter_78", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Grettis_Saga_Chapter_78", "text": {"0": "F\u00f3stru \u00e1tti \u00deorbj\u00f6rn \u00f6ngull er \u00deur\u00ed\u00f0ur h\u00e9t. H\u00fan var mj\u00f6g    g\u00f6mul og til l\u00edtils f\u00e6r a\u00f0 \u00fev\u00ed er m\u00f6nnum \u00fe\u00f3tti. H\u00fan haf\u00f0i    veri\u00f0 fj\u00f6lkunnig mj\u00f6g og margkunnig mj\u00f6g \u00fe\u00e1 er h\u00fan var ung og    menn voru hei\u00f0nir. N\u00fa \u00fe\u00f3tti sem h\u00fan mundi \u00f6llu t\u00fdnt hafa. En    \u00fe\u00f3 a\u00f0 kristni v\u00e6ri \u00e1 landinu \u00fe\u00e1 voru \u00fe\u00f3 margir gneistar    hei\u00f0nar eftir. \u00dea\u00f0 haf\u00f0i veri\u00f0 l\u00f6g h\u00e9r \u00e1 landi a\u00f0 eigi var    banna\u00f0 a\u00f0 bl\u00f3ta \u00e1 laun e\u00f0a fremja a\u00f0ra forneskju en var\u00f0a\u00f0i    fj\u00f6rbaugss\u00f6k ef opinbert yr\u00f0i. N\u00fa f\u00f3r svo m\u00f6rgum a\u00f0 gj\u00f6rn var    h\u00f6nd \u00e1 venju og \u00fea\u00f0 var\u00f0 tamast sem \u00ed \u00e6skunni haf\u00f0i numi\u00f0. Og    svo sem \u00deorbj\u00f6rn \u00f6ngull var \u00ferotinn a\u00f0 r\u00e1\u00f0ager\u00f0um leitar hann    \u00feanga\u00f0 til trausts sem flestum \u00fe\u00f3tti \u00f3l\u00edklegast en \u00fea\u00f0 var    til f\u00f3stru sinnar og spur\u00f0i hva\u00f0 \u00fear v\u00e6ri til r\u00e1\u00f0a a\u00f0 taka    hj\u00e1 henni.    H\u00fan svarar: \"N\u00fa \u00feykir m\u00e9r koma a\u00f0 \u00fev\u00ed sem m\u00e6lt er a\u00f0 margur    fer \u00ed geitarh\u00fas ullar a\u00f0 bi\u00f0ja. En hva\u00f0 mundi eg s\u00ed\u00f0ur en    \u00feykjast fyrir h\u00e9ra\u00f0sm\u00f6nnum \u00f6\u00f0rum en vera til einskis ma\u00f0ur    \u00feegar a\u00f0 miki\u00f0 reyndi til? N\u00fa s\u00e9 eg eigi a\u00f0 m\u00e9r m\u00e6tti firr um    fara en \u00fe\u00e9r \u00fe\u00f3tt eg r\u00edsi varla \u00far rekkju. Ef \u00fe\u00fa vilt m\u00edn r\u00e1\u00f0    hafa \u00fe\u00e1 vil eg r\u00e1\u00f0a hversu me\u00f0 er fari\u00f0.\"    Hann j\u00e1ta\u00f0i \u00fev\u00ed og kva\u00f0 hana s\u00e9r lengi heilr\u00e1\u00f0a veri\u00f0 hafa.    Lei\u00f0 n\u00fa fram a\u00f0 tv\u00edm\u00e1nu\u00f0i sumars.    \u00dea\u00f0 var einn ve\u00f0urdag g\u00f3\u00f0an a\u00f0 kerling m\u00e6lti vi\u00f0 \u00d6ngul: \"N\u00fa    er kyrrt ve\u00f0ur og bjart. Vil eg n\u00fa a\u00f0 \u00fe\u00fa farir til Drangeyjar    og tro\u00f0ir illsakir vi\u00f0 Gretti. Mun eg fara me\u00f0 y\u00f0ur og vita    hversu geymilega honum fara or\u00f0. Mun eg hafa eitthva\u00f0 fyrir    satt ef eg s\u00e9 \u00fe\u00e1 hversu heilladrj\u00fagir \u00feeir munu vera og mun    eg \u00fe\u00e1 m\u00e6la yfir \u00feeim sl\u00edkum or\u00f0um sem m\u00e9r l\u00edkar.\"    \u00d6ngull svarar: \"Lest eg \u00e1 fer\u00f0ir til Drangeyjar \u00fev\u00ed a\u00f0 jafnan    er m\u00e9r verra \u00ed hug \u00fe\u00e1 eg fer \u00ed burt \u00fea\u00f0an en \u00fe\u00e1 eg kem.\"    \u00de\u00e1 m\u00e6lti kerling: \"Ekki skal eg til leggja me\u00f0 \u00fe\u00e9r ef \u00fe\u00fa    l\u00e6tur mig \u00f6ngu r\u00e1\u00f0a.\"    \"Eigi skal svo vera f\u00f3stra m\u00edn,\" segir hann, \"en \u00fea\u00f0 hefi eg    m\u00e6lt a\u00f0 eg vildi svo koma \u00fear \u00ed \u00feri\u00f0ja sinni a\u00f0 eitthvert    skapa\u00f0ist a\u00f0 me\u00f0 oss.\"    \"H\u00e6tta ver\u00f0ur \u00e1 \u00fea\u00f0,\" segir kerling, \"og muntu margt erfi\u00f0i    ver\u00f0a fyrir a\u00f0 hafa \u00e1\u00f0ur Grettir er vi\u00f0 j\u00f6r\u00f0u lag\u00f0ur og oft    mun \u00fe\u00e9r \u00f3s\u00fdnt um \u00feykja hver \u00feinn hluti ver\u00f0ur og \u00feungt muntu    af f\u00e1 um \u00fea\u00f0 er l\u00fdkur. En \u00fe\u00f3 ertu svo undir bundinn a\u00f0    eitthvert ver\u00f0ur \u00far a\u00f0 r\u00e1\u00f0a.\"    Eftir \u00fea\u00f0 l\u00e6tur \u00deorbj\u00f6rn \u00f6ngull setja fram tein\u00e6ring og st\u00e9    \u00fear \u00e1 vi\u00f0 t\u00f3lfta mann. Kerling var \u00ed fer\u00f0 me\u00f0 \u00feeim. T\u00f3ku \u00feeir    r\u00f3\u00f0rarlei\u00f0i \u00fat til Drangeyjar. Og er \u00feeir br\u00e6\u00f0ur s\u00e1u \u00fea\u00f0    gengu \u00feeir fram a\u00f0 stiganum og t\u00f3ku \u00feeir enn a\u00f0 tala um m\u00e1l    s\u00edn og sag\u00f0i \u00deorbj\u00f6rn a\u00f0 hann var enn kominn a\u00f0 vitja \u00feeirra    m\u00e1la ef Grettir vildi \u00e1 burt fara og kva\u00f0st enn leggja \u00ed    l\u00e9ttan sta\u00f0 um f\u00e9missu og \u00fearvist ef \u00feeir skildu slysalaust.    Grettir kva\u00f0st engi mi\u00f0lunarm\u00e1l \u00e1 \u00fev\u00ed hafa e\u00f0a gera a\u00f0 fara    \u00fea\u00f0an \"hefi eg \u00feetta oft sagt og \u00fearf \u00feetta eigi vi\u00f0 mig a\u00f0    tala,\" segir hann. \"Munu\u00f0 \u00fe\u00e9r \u00fea\u00f0 a\u00f0 gera sem \u00fe\u00e9r vilji\u00f0 en    h\u00e9r mun eg b\u00ed\u00f0a \u00feess sem a\u00f0 h\u00f6ndum kemur.\"    N\u00fa \u00fe\u00f3ttist \u00deorbj\u00f6rn sj\u00e1 a\u00f0 hans erindi var\u00f0 ekki a\u00f0 sinni og    m\u00e6lti: \"Vita \u00fe\u00f3ttist eg vi\u00f0 hverja heljarmenn a\u00f0 h\u00e9r er um a\u00f0    eiga og \u00fea\u00f0 er l\u00edkast a\u00f0 l\u00ed\u00f0i nokkur dagur \u00e1\u00f0ur eg kem h\u00e9r    aftur.\"    \"Eigi tel eg \u00fea\u00f0 me\u00f0 ska\u00f0a m\u00ednum \u00fe\u00f3tt \u00fe\u00fa komir h\u00e9r aldrei,\"    segir Grettir.    Kerling l\u00e1 aftur \u00ed skut og voru borin a\u00f0 henni kl\u00e6\u00f0i.    H\u00fan hr\u00e6r\u00f0ist \u00fe\u00e1 og m\u00e6lti: \"\u00deessir menn munu vera hraustir og    hamingjulausir. Ver\u00f0ur y\u00f0var mikill mannamunur. \u00de\u00fa b\u00fd\u00f0ur \u00feeim    marga kosti g\u00f3\u00f0a en \u00feeir neita \u00f6llum og f\u00e1tt v\u00edsara til ills    en kunna eiga gott a\u00f0 \u00feiggja. N\u00fa m\u00e6li eg \u00fea\u00f0 um vi\u00f0 \u00feig    Grettir a\u00f0 \u00fe\u00fa s\u00e9rt heillum horfin, allri gift og g\u00e6fu, og    allri v\u00f6rn og visku, \u00e6 \u00fev\u00ed meir sem \u00fe\u00fa lifir lengur. V\u00e6nti eg    a\u00f0 \u00fe\u00fa eigir h\u00e9r f\u00e1 gle\u00f0idaga h\u00e9\u00f0an fr\u00e1 en hinga\u00f0 til.\"    Og er Grettir heyr\u00f0i \u00feetta br\u00e1 honum mj\u00f6g vi\u00f0 og m\u00e6lti hann:    \"Hva\u00f0 fjanda er \u00e1 skipi me\u00f0 \u00feeim?\"    Illugi svarar: \"\u00dea\u00f0 hygg eg a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 kerlingin, f\u00f3stra    \u00deorbjarnar.\"    \"Fussum \u00feeirri gerningav\u00e6tti,\" sag\u00f0i Grettir, \"og var \u00fear    eigi hins verra eftir von og vi\u00f0 engin or\u00f0 hefir m\u00e9r meir    brug\u00f0i\u00f0 en \u00feessi er h\u00fan m\u00e6lti. Og \u00fea\u00f0 veit eg a\u00f0 af henni og    hennar fj\u00f6lkynngi lei\u00f0ir m\u00e9r nokku\u00f0 illt. Skal h\u00fan og    eitthvert til m\u00edn hafa er h\u00fan hefir okkur heim s\u00f3tt\" og \u00fereif    upp stein stundar mikinn og kasta\u00f0i ofan \u00e1 skipi\u00f0 og kom \u00e1    fatahr\u00faguna.    \u00dea\u00f0 var \u00fe\u00f3 lengra steinkast en \u00deorbj\u00f6rn \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 nokkur    ma\u00f0ur mundi kasta. Vi\u00f0 \u00fea\u00f0 kom upp skr\u00e6kur mikill. Haf\u00f0i    steinninn komi\u00f0 \u00e1 \u00fej\u00f3legg kerlingar svo a\u00f0 \u00ed sundur gekk.    \u00de\u00e1 m\u00e6lti Illugi: \"Ekki vildi eg a\u00f0 \u00fe\u00fa hef\u00f0ir \u00feetta gert.\"    \"Lasta \u00fe\u00fa eigi \u00feetta,\" segir Grettir, \"en \u00fea\u00f0 uggir mig a\u00f0 of    l\u00edtt hafi \u00e1 komi\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 eigi v\u00e6ri of goldi\u00f0 fyrir okkur b\u00e1\u00f0a    \u00fe\u00f3 a\u00f0 ein kerling komi fyrir okkur.\"    \"Hva\u00f0 mun h\u00fan koma fyrir okkur?\" sag\u00f0i Illugi, \"og l\u00edti\u00f0    leggst \u00fe\u00e1 fyrir okkur.\"    \u00deorbj\u00f6rn f\u00f3r n\u00fa heim og var\u00f0 ekki af kve\u00f0jum er \u00feeir skildu.    Hann m\u00e6lti \u00fe\u00e1 vi\u00f0 kerlingu: \"N\u00fa f\u00f3r sem mig var\u00f0i a\u00f0 \u00fe\u00fa    mundir litla s\u00e6mdarf\u00f6r fara til eyjarinnar. Hefir \u00fe\u00fa fengi\u00f0    \u00f6rkuml en v\u00e9r erum \u00f6ngri s\u00e6md a\u00f0 n\u00e6r en \u00e1\u00f0ur og ver\u00f0um a\u00f0    hafa b\u00f3talausa hverja sv\u00edvir\u00f0ing ofan \u00e1 a\u00f0ra.\"    H\u00fan svarar: \"\u00deetta mun upphaf \u00f3heilla \u00feeirra og get eg a\u00f0    h\u00e9\u00f0an af fari \u00feeim heldur signanda. Kv\u00ed\u00f0i eg eigi \u00fev\u00ed ef eg    lifi a\u00f0 eg geti eigi hefnt \u00feessa atviks sem m\u00e9r hefir gert    veri\u00f0.\"    \"Hugstigin \u00feykir m\u00e9r \u00fe\u00fa vera f\u00f3stra,\" sag\u00f0i \u00deorbj\u00f6rn.    N\u00fa komu \u00feau heim og lag\u00f0ist kerling \u00ed rekkju og l\u00e1 n\u00e6r m\u00e1nu\u00f0.    \u00de\u00e1 var saman runninn leggurinn er verr var. T\u00f3k h\u00fan \u00fe\u00e1 \u00e1    f\u00e6tur a\u00f0 f\u00e6rast.    Mikinn hl\u00e1tur ger\u00f0u menn a\u00f0 fer\u00f0um \u00feeirra \u00deorbjarnar og    kerlingar og \u00fe\u00f3tti n\u00fa oft \u00e1leikur \u00ed vi\u00f0skiptum \u00feeirra    Grettis, \u00fea\u00f0 fyrst \u00e1 vor\u00feingi um gri\u00f0as\u00f6luna en \u00ed anna\u00f0 sinn    \u00fe\u00e1 H\u00e6ringur t\u00fdndist og n\u00fa hi\u00f0 \u00feri\u00f0ja sinni er \u00fej\u00f3leggur    kerlingar brotna\u00f0i og var\u00f0 h\u00e9r ekki \u00ed m\u00f3ti leiki\u00f0. Haf\u00f0i    \u00deorbj\u00f6rn \u00f6ngull mikla skapraun af \u00feessum or\u00f0um."}}