{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_13", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_13", "text": {"0": "\u00deat er n\u00fa \u00feessu n\u00e6st, at \u00deorsteinn liggr \u00ed valnumok m\u00e1 s\u00e9r ekki fyrir m\u00e6\u00f0i, en l\u00edtt var hann s\u00e1rr. En er\u00e1 lei\u00f0 nottina, heyr\u00f0i hann, at vagn gekk eptir \u00edsnum.\u00dear n\u00e6st s\u00e1 hann, at ma\u00f0r fylgdi vagninum. Hannkenndi \u00fear f\u00f6\u00f0ur sinn. Ok er hann kom at valnum,ruddist hann um fast ok kasta\u00f0i \u00feeim dau\u00f0u fr\u00e1 s\u00e9rok \u00f6llum har\u00f0ara konungs sonum. S\u00e1 hann, at allirv\u00e1ru dau\u00f0ir nema \u00deorsteinn ok \u00de\u00f3rir. Spur\u00f0i hann \u00fe\u00e1,hv\u00e1rt \u00feeir m\u00e6tti nokkut m\u00e6la. \u00de\u00f3rir kva\u00f0 \u00feat satt vera.\u00de\u00f3 s\u00e1 V\u00edkingr, at hann flakti sundr af s\u00e1rum. \u00deorsteinnkva\u00f0st ekki s\u00e1rr vera, en m\u00f3\u00f0r mj\u00f6k. V\u00edkingr t\u00f3k \u00de\u00f3ri\u00ed fang s\u00e9r. \u00de\u00f3tti \u00deorsteini hann \u00fe\u00e1 enn sterkliga tiltaka, \u00fe\u00f3tt hann v\u00e6ri gamall. \u00deorsteinn gekk sj\u00e1lfr atvagninum ok lag\u00f0i sik upp \u00ed me\u00f0 v\u00e1pnum s\u00ednum. S\u00ed\u00f0anleiddi V\u00edkingr vagninn. Ve\u00f0rit t\u00f3k at \u00feykkna ok bl\u00e1na,ok sv\u00e1 skj\u00f3tt skipa\u00f0ist um, at \u00ed senn \u00e1 l\u00edtilli stundu\u00fe\u00f3tti V\u00edking sem allr \u00edssinn f\u00e6ri \u00ed burt. Var \u00feat mj\u00f6kjafnsnemma, at \u00feeir k\u00f3mu at landi ok \u00edssinn var allraf vatninu. S\u00ed\u00f0an f\u00f3r V\u00edkingr heim \u00ed svefnsk\u00e1la sinn.\u00dear var jar\u00f0h\u00fass munni hj\u00e1 rekkju hans, ok l\u00e9t hann\u00fe\u00e1 \u00fear \u00ed ni\u00f0r. Var \u00fear n\u00f3g drykkr ok vist ok kl\u00e6\u00f0na\u00f0rok allt \u00feat hafa \u00feurfti. Gr\u00e6ddi V\u00edkingr \u00de\u00f3ri, son sinn,\u00fev\u00ed at hann var g\u00f3\u00f0r l\u00e6knir. Annarr endir \u00e1 h\u00fasinuvar \u00ed sk\u00f3gi. \u00dear vara\u00f0i V\u00edkingr syni s\u00edna vi\u00f0 sem mest,at \u00feeir skyldi aldri \u00f3r jar\u00f0h\u00fasinu koma, \u00fev\u00ed at hannkva\u00f0 \u00d3gautan \u00feegar v\u00edsan ver\u00f0a, at \u00feeir v\u00e6ri \u00e1 l\u00edfi,\"eigum v\u00e9r \u00fe\u00e1 skj\u00f3tt v\u00e1n \u00f3fri\u00f0ar.\" \u00deeir h\u00e9tu g\u00f3\u00f0u um\u00feat. Lei\u00f0 n\u00fa \u00fear til, at \u00de\u00f3rir var alheill.Gekk \u00feat n\u00fa um \u00f6ll heru\u00f0, at \u00feeir v\u00e6ri n\u00fa allirdau\u00f0ir V\u00edkingssynir. \u00de\u00f3 kom \u00e1 nokkurr pati af \u00d3gautan,at eigi v\u00e6ri v\u00edst, hv\u00e1rt \u00de\u00f3rir v\u00e6ri dau\u00f0r. Ba\u00f0 J\u00f6kullhann \u00fe\u00e1 eptir leita, ef hann m\u00e6tti v\u00edss ver\u00f0a, hvar\u00de\u00f3rir v\u00e6ri ni\u00f0r kominn. Lag\u00f0ist \u00d3gautan \u00fe\u00e1 dj\u00fapt okvar \u00fe\u00f3 aldri v\u00edsari heldr um \u00de\u00f3ri.\u00deat var einn dag, at \u00de\u00f3rir m\u00e6lti vi\u00f0 \u00deorstein: \"Daufligt\u00feykki m\u00e9r h\u00e9r \u00ed jar\u00f0h\u00fasinu. N\u00fa er ve\u00f0r gott, okvil ek, at vit f\u00f6rum \u00e1 sk\u00f3g at skemmta okkr.\" \"Eigivil ek \u00feat,\" segir \u00deorsteinn, \"\u00fev\u00ed at vit brj\u00f3tum \u00fe\u00e1bo\u00f0or\u00f0 f\u00f6\u00f0ur okkars.\" \"Fara skal ek sem \u00e1\u00f0r,\" segir\u00de\u00f3rir. \u00deorsteinn nennti eigi eptir at vera. F\u00f3ru \u00feeir\u00fe\u00e1 \u00e1 sk\u00f3ginn um daginn ok skemmtu s\u00e9r. En um kveldit,er \u00feeir \u00e6tlu\u00f0u heim at ganga, s\u00e1u \u00feeir, hvar ein refkeilal\u00edtil f\u00f3r. H\u00fan vi\u00f0ra\u00f0i \u00ed allar \u00e6ttir ok snu\u00f0ra\u00f0iundir hverja eik. \u00de\u00f3rir m\u00e6lti: \"Hverr \u00f3fagna\u00f0r er \u00feetta,fr\u00e6ndi, er h\u00e9r ferr?\" \"Eigi veit ek \u00feat gerla,\" segir\u00deorsteinn. \"Ek \u00feykkist einn t\u00edma hafa s\u00e9t \u00feat kvikendi,er \u00feessu er l\u00edkt, en \u00feat var um n\u00f3ttina \u00ed sk\u00e1lanum, \u00e1\u00f0rJ\u00f6kull kom \u00fear, ok er \u00feat \u00e6tlan m\u00edn, at \u00feetta s\u00e9 bikkjustakkrinn\u00d3gautan.\" T\u00f3k hann \u00fe\u00e1 spj\u00f3t ok skaut atrefkeilunni, en h\u00fan sm\u00f3 ni\u00f0r \u00ed j\u00f6r\u00f0ina. Ganga \u00feeir n\u00faheim \u00ed jar\u00f0h\u00fasit ok l\u00e9tu sem ekki s\u00e9 \u00ed or\u00f0it. Litlu s\u00ed\u00f0arkom V\u00edkingr jarl \u00fear ok m\u00e6lti: \"N\u00fa hafi\u00f0 \u00feit illagert, er \u00feit hafi\u00f0 brotit bo\u00f0 mitt ok verit \u00fati af jar\u00f0h\u00fasinu,ok er \u00d3gautan v\u00edss or\u00f0inn, at \u00feit eru\u00f0 h\u00e9r.\u00deykki m\u00e9r v\u00e1n, at \u00feeir br\u00e6\u00f0r komi h\u00e9r skj\u00f3tt me\u00f0\u00f3fri\u00f0i.\""}}