{"originalTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_7", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_7", "text": {"0": "V\u00edkarr konungr ger\u00f0ist herma\u00f0r mikill ok haf\u00f0imarga kappa me\u00f0 s\u00e9r, \u00fe\u00e1 er \u00e1g\u00e6tir v\u00e1ru, en Starka\u00f0rvar mest metinn af \u00f6llum \u00feeim ok k\u00e6rastr konungi,\u00fear hann var \u00f6ndvegisma\u00f0r hans ok r\u00e1\u00f0gjafi ok landvarnarma\u00f0r.Hann \u00fe\u00e1 marg\u00f0ar gjafir af konungi. V\u00edkarrkonungr gaf honum gullhring \u00feann, er st\u00f3\u00f0 \u00ferj\u00e1rmerkr, en Starka\u00f0r gaf honum eyna \u00derumu, er Haraldrkonungr haf\u00f0i gefit St\u00f3rvirki, f\u00f6\u00f0ur hans. Hannvar fimmt\u00e1n sumur me\u00f0 V\u00edkari konungi, sem hannsegir:\"M\u00e9r gaf V\u00edkarrvalam\u00e1lm,hring inn rau\u00f0a,er ek \u00e1 hendi ber,m\u00e9r \u00fer\u00edmerking,en ek \u00derumu honum,fylgda ek fylkifimmt\u00e1n sumur.\"V\u00edkarr konungr sigldi af \u00d6g\u00f0um nor\u00f0r \u00e1 H\u00f6r\u00f0alandok haf\u00f0i li\u00f0 mikit. Hann l\u00e1 \u00ed h\u00f3lmum nokkurum lengiok fekk andvi\u00f0ri mikit. \u00deeir felldu sp\u00e1n til byrjar, okfell sv\u00e1, at \u00d3\u00f0inn vildi \u00feiggja mann at hlutfalli athanga \u00f3r hernum. \u00de\u00e1 var skipt li\u00f0inu til hlutfalla, okkom upp hlutr V\u00edkars konungs. Vi\u00f0 \u00feat ur\u00f0u allirhlj\u00f3\u00f0ir, ok var \u00e6tlat um daginn eptir, at r\u00e1\u00f0smennskyldu eiga stefnu um \u00feetta vandm\u00e6li.Um n\u00f3ttina n\u00e6r mi\u00f0ri n\u00f3tt vakti Hrossh\u00e1rs-GraniStarka\u00f0, f\u00f3stra sinn, ok ba\u00f0 hann fara me\u00f0 s\u00e9r. \u00deeirtaka b\u00e1t einn l\u00edtinn ok reru til eyjar einnar inn fr\u00e1h\u00f3lminum. \u00deeir gengu upp til sk\u00f3gar ok fundu \u00fearrj\u00f3\u00f0r eitt \u00ed sk\u00f3ginum. \u00cd rj\u00f3\u00f0rinu var fj\u00f6lmenni mikit,ok var \u00fear \u00feing sett. \u00dear s\u00e1tu ellifu menn \u00e1 st\u00f3lum,en inn t\u00f3lfti var au\u00f0r. \u00deeir gengu fram \u00e1 \u00feingit, oksettist Hrossh\u00e1rs-Grani \u00e1 st\u00f3linn inn t\u00f3lfta. \u00dear heilsu\u00f0uallir \u00d3\u00f0ni. Hann m\u00e6lti, at d\u00f3mendr skyldi \u00fe\u00e1d\u00e6ma \u00f6rl\u00f6g Starka\u00f0s. \u00de\u00e1 t\u00f3k \u00de\u00f3rr til or\u00f0a ok m\u00e6lti:\"\u00c1lfhildr, m\u00f3\u00f0ir f\u00f6\u00f0ur Starka\u00f0s, kaus f\u00f6\u00f0ur at synis\u00ednum hundv\u00edsan j\u00f6tun heldr en \u00c1sa\u00fe\u00f3r, ok skapa ek\u00feat Starka\u00f0i, at hann skal hv\u00e1rki eiga son n\u00e9 d\u00f3tturok enda sv\u00e1 \u00e6tt s\u00edna.\" \u00d3\u00f0inn svara\u00f0i: \"\u00deat skapa ekhonum, at hann skal lifa \u00ferj\u00e1 mannsaldra.\" \u00de\u00f3rr m\u00e6lti:\"Hann skal vinna n\u00ed\u00f0ingsverk \u00e1 hverjum mannsaldri.\"\u00d3\u00f0inn svara\u00f0i: \"\u00deat skapa ek honum, at hann skal eigain beztu v\u00e1pn ok v\u00e1\u00f0ir.\" \u00de\u00f3rr m\u00e6lti: \"\u00deat skapa ekhonum, at hann skal hv\u00e1rki eiga land n\u00e9 l\u00e1\u00f0.\" \u00d3\u00f0innm\u00e6lti: \"Ek gef honum \u00feat, at hann skal eiga of lausafj\u00e1r.\"\u00de\u00f3rr m\u00e6lti: \"\u00deat legg ek \u00e1 hann, at hann skalaldri \u00feykkjast n\u00f3g eiga.\" \u00d3\u00f0inn svara\u00f0i: \"Ek gef honumsigr ok snilld at hverju v\u00edgi.\" \u00de\u00f3rr svara\u00f0i: \"\u00deatlegg ek \u00e1 hann, at hann f\u00e1i \u00ed hverju v\u00edgi mei\u00f0slas\u00e1r.\"\u00d3\u00f0inn m\u00e6lti: \"Ek gef honum sk\u00e1ldskap, sv\u00e1 at hannskal eigi seinna yrkja en m\u00e6la.\" \u00de\u00f3rr m\u00e6lti: \"Hannskal ekki muna eptir, \u00feat er hann yrkir.\" \u00d3\u00f0inn m\u00e6lti:\"\u00deat skapa ek honum, at hann skal \u00feykkja h\u00e6str inumg\u00f6fgustum m\u00f6nnum ok inum beztum.\" \u00de\u00f3rr m\u00e6lti:\"Lei\u00f0r skal hann al\u00fe\u00fd\u00f0u allri.\" \u00de\u00e1 d\u00e6mdu d\u00f3mendrallt \u00feetta \u00e1 hendr Starka\u00f0i, er \u00feeir h\u00f6f\u00f0u um m\u00e6lt,ok sleit sv\u00e1 \u00feinginu. F\u00f3ru \u00feeir Hrossh\u00e1rs-Grani okStarka\u00f0r til b\u00e1ts s\u00edns. \u00de\u00e1 m\u00e6lti Hrossh\u00e1rs-Grani tilStarka\u00f0s: \"Vel muntu n\u00fa launa m\u00e9r, f\u00f3stri, li\u00f0semd\u00fe\u00e1, er ek veitta \u00fe\u00e9r.\" \"Vel,\" sag\u00f0i Starka\u00f0r. \u00de\u00e1 m\u00e6ltiHrossh\u00e1rs-Grani: \"\u00de\u00e1 skaltu n\u00fa senda m\u00e9r V\u00edkar konung,en ek mun r\u00e1\u00f0in til leggja.\" Starka\u00f0r j\u00e1tar \u00feessu.\u00de\u00e1 fekk Hrossh\u00e1rs-Grani geir \u00ed h\u00f6nd honum ok sag\u00f0i,at \u00feat mundi s\u00fdnast reyrsproti. \u00de\u00e1 f\u00f3ru \u00feeir \u00fat til li\u00f0sins,ok var \u00fe\u00e1 komit at degi.Um morguninn eptir gengu r\u00e1\u00f0gjafar konungs \u00e1stefnu til umr\u00e1\u00f0a. Kom \u00feat \u00e1samt me\u00f0 \u00feeim, at \u00feeirskyldu gera nokkura minning bl\u00f3tsins, ok sag\u00f0i Starka\u00f0rupp r\u00e1\u00f0ager\u00f0ina. \u00dear st\u00f3\u00f0 fura ein hj\u00e1 \u00feeim okstofn einn h\u00e1r n\u00e6r furunni. Ne\u00f0arliga af furunni st\u00f3\u00f0einn kvistr mj\u00f3r ok t\u00f3k \u00ed limit upp. \u00de\u00e1 bjuggu \u00fej\u00f3nustusveinarmat manna, ok var k\u00e1lfr einn skorinn okkruf\u00f0r. Starka\u00f0r l\u00e9t taka k\u00e1lfs\u00fearmana. S\u00ed\u00f0an steigStarka\u00f0r upp \u00e1 stofninn ok sveig\u00f0i ofan \u00feann inn mj\u00f3vakvistinn ok kn\u00fdtti \u00fear um k\u00e1lfs\u00fe\u00f6rmunum. \u00de\u00e1 m\u00e6ltiStarka\u00f0r til konungs: \"N\u00fa er h\u00e9r b\u00fainn \u00fe\u00e9r g\u00e1lgi, konungr,ok mun s\u00fdnast eigi allmannh\u00e6ttligr. N\u00fa gakktuhingat, ok mun ek leggja sn\u00f6ru \u00e1 h\u00e1ls \u00fe\u00e9r.\" Konungrm\u00e6lti: \"S\u00e9 \u00feessi umb\u00fa\u00f0 ekki m\u00e9r h\u00e6ttuligri en m\u00e9rs\u00fdnist, \u00fe\u00e1 v\u00e6nti ek, at mik ska\u00f0i \u00feetta ekki, en ef \u00f6\u00f0ruv\u00edser, \u00fe\u00e1 mun au\u00f0na r\u00e1\u00f0a, hvat at gerist.\" S\u00ed\u00f0an steighann upp \u00e1 stofninn, ok lag\u00f0i Starka\u00f0r virgulinn umh\u00e1ls honum ok steig s\u00ed\u00f0an ofan af stofninum. \u00de\u00e1 stakkStarka\u00f0r sprotanum \u00e1 konungi ok m\u00e6lti: \"N\u00fa gef ek\u00feik \u00d3\u00f0ni.\" \u00de\u00e1 l\u00e9t Starka\u00f0r lausan furukvistinn. Reyrsprotinnvar\u00f0 at geir, ok st\u00f3\u00f0 \u00ed gegnum konunginn.Stofninn fell undan f\u00f3tum honum, en k\u00e1lfs\u00fearmarnirur\u00f0u at vi\u00f0ju sterkri, en kvistrinn reis upp ok h\u00f3f uppkonunginn vi\u00f0 limar, ok d\u00f3 hann \u00fear. N\u00fa heita \u00fears\u00ed\u00f0an V\u00edkarsh\u00f3lmar. Af \u00feessu verki var\u00f0 Starka\u00f0 mj\u00f6k\u00f3\u00feokka\u00f0r af al\u00fe\u00fd\u00f0u, ok af \u00feessu verki var\u00f0 hann fyrstlandfl\u00f3tti af H\u00f6r\u00f0alandi. Eptir \u00feat strauk hann brutt\u00f3r Noregi ok austr \u00ed Sv\u00edaveldi ok var \u00fear lengi me\u00f0Uppsala konungum, Eireki ok Alreki, sonum AgnaSkj\u00e1lfarb\u00f3nda, ok var \u00ed herf\u00f6rum me\u00f0 \u00feeim. Ok er Alrekrspur\u00f0i Starka\u00f0, hvat hann kunni t\u00ed\u00f0enda at segjafr\u00e1 fr\u00e6ndum s\u00ednum e\u00f0a sj\u00e1lfum s\u00e9r, \u00fe\u00e1 orti Starka\u00f0rkv\u00e6\u00f0i \u00feat, er heitir V\u00edkarsb\u00e1lkr. \u00dear segir sv\u00e1 fr\u00e1 dr\u00e1piV\u00edkars konungs:\"Fylgda ek fylki,\u00feeim er framast vissak,\u00fe\u00e1 unda ek bezt\u00e6vi minni,\u00e1\u00f0r f\u00f3ru v\u00e9r,en \u00fev\u00ed fl\u00f6g\u00f0 ullu,hinzta sinnitil H\u00f6r\u00f0alands.\u00deess eyrendis,at \u00de\u00f3rr um sk\u00f3pm\u00e9r n\u00ed\u00f0ings nafn,nau\u00f0 margs konar;hlaut ek \u00f3hr\u00f3\u00f0igrillt at vinna.Skylda ek V\u00edkar\u00ed vi\u00f0i h\u00e1vumGeir\u00fej\u00f3fsbanago\u00f0um of signa;lag\u00f0a ek geirigram til hjarta,\u00feat er m\u00e9r harmasthandaverka.\u00dea\u00f0an vappa\u00f0a ekvilltar brautir,H\u00f6r\u00f0um lei\u00f0r,me\u00f0 huga illan,hringa vanrok hr\u00f3\u00f0rkv\u00e6\u00f0a,dr\u00f3ttinlauss,dapr alls hugar.N\u00fa s\u00f3tta ektil Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0ar,Ynglinga sj\u00f6t,til Uppsala;h\u00e9r l\u00e1ta mik,sem ek lengi man,\u00fe\u00f6glan \u00feul\u00fej\u00f3\u00f0ans synir.\"\u00deat m\u00e1 finna \u00e1 Starka\u00f0i, at honum \u00feykkir \u00feetta eitthvertverk sitt verst ok \u00f3skapligast or\u00f0it hafa, er hanndrap V\u00edkar konung, ok ekki h\u00f6fum v\u00e9r fr\u00e1sagnir heyr\u00f0ar,at hann hafi \u00edlendr or\u00f0it \u00ed Noregi s\u00ed\u00f0an. En erStarka\u00f0r var at Upps\u00f6lum, \u00fe\u00e1 v\u00e1ru \u00fear t\u00f3lf berserkirm\u00e1lamenn ok v\u00e1ru mj\u00f6k \u00e1gjarnir ok spottsamir vi\u00f0hann, ok v\u00e1ru \u00f3\u00f0astir at \u00fev\u00ed br\u00e6\u00f0r tveir, Ulfr ok\u00d3tryggr. Starka\u00f0r var \u00fe\u00f6gull, en berserkir k\u00f6llu\u00f0uhann endrborinn j\u00f6tun ok n\u00ed\u00f0ing, sv\u00e1 sem h\u00e9r segir:\"H\u00e9r settu miksveina milli,heldr h\u00e6\u00f0innok hv\u00edtbr\u00e1an,skelkja skatnarok skop dragaofs \u00f3framirat j\u00f6furs greppi.Sj\u00e1 \u00feykkjast \u00feeir\u00e1 sj\u00e1lfum m\u00e9rj\u00f6tunkuml,\u00e1tta handa,er Hl\u00f3rri\u00f0ifyr hamar nor\u00f0anHergr\u00edmsbanah\u00f6ndum r\u00e6nti.Hl\u00e6ja rekkar,er mik s\u00e9a,lj\u00f3tan skolt,langa trj\u00f3nu,h\u00e1r \u00falfgr\u00e1tt,hangar tj\u00e1lgur,hrj\u00fafan h\u00e1ls,h\u00fa\u00f0 j\u00f3tra\u00f0a.\"En er Eirekr konungr ok Alrekr settust heima, \u00fe\u00e1 f\u00f3rStarka\u00f0r \u00ed herna\u00f0 me\u00f0 skip \u00feat, er Eirekr konungrhaf\u00f0i gefit honum ok haf\u00f0i skipat me\u00f0 Nor\u00f0m\u00f6nnumok D\u00f6num. F\u00f3r hann v\u00ed\u00f0a um l\u00f6nd ok framdi orrosturok einv\u00edgi ok haf\u00f0i jafnan sigr, ok er hann ekki lengrvi\u00f0 \u00feessa s\u00f6gu. Alrekr konungr var\u00f0 skamml\u00edfr, en \u00featvar\u00f0 me\u00f0 \u00feeim atbur\u00f0i, at Eirekr konungr, br\u00f3\u00f0ir hans,sl\u00f3 hann \u00ed hel me\u00f0 beizli, er \u00feeir h\u00f6f\u00f0u ri\u00f0it at temjahesta s\u00edna. Eptir \u00feat r\u00e9\u00f0 Eirekr konungr einn Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0ulengi s\u00ed\u00f0an, sem enn mun s\u00ed\u00f0ar sagt \u00ed \u00feessi s\u00f6gu afsamskiptum \u00feeira Hr\u00f3lfs Gautrekssonar."}}