{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_1", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_1", "text": {"0": "\u00deAT er upphaf \u00feessarar s\u00f6gu, at Logi hefir konungrheitit. Hann r\u00e9\u00f0 fyrir \u00fev\u00ed landi, er nor\u00f0r er afNoregi. Logi var st\u00e6rri ok sterkari en nokkurr annarr\u00ed \u00fev\u00ed landi. Var lengt nafn hans, ok var kalla\u00f0r H\u00e1logi.Af honum t\u00f3k landit nafn ok var kallat H\u00e1logaland.Logi var allra manna fr\u00ed\u00f0astr. Br\u00e1 honum um afl okv\u00f6xt \u00ed \u00e6tt s\u00edna, \u00fev\u00ed at hann var risakyns. Hann \u00e1ttiGl\u00f6\u00f0, d\u00f3ttur Gr\u00edms \u00f3r Gr\u00edmsg\u00f6r\u00f0um nor\u00f0an \u00f3r J\u00f6tunheimum,er \u00fe\u00e1 v\u00e1ru kalla\u00f0ir fyrir nor\u00f0an \u00ed Eliv\u00e1gum.Gr\u00edmr var inn mesti berserkr. Hann \u00e1tti Alv\u00f6ru, systur\u00c1lfs ins gamla. Hann r\u00e9\u00f0 fyrir \u00fev\u00ed r\u00edki, er liggr \u00edmilli \u00e1 tveggja. \u00de\u00e6r t\u00f3ku nafn af honum, ok var k\u00f6llu\u00f0elfr hv\u00e1rtveggi. Var s\u00fa k\u00f6llu\u00f0 Gautelfr, er fyrir sunnanvar vi\u00f0 land Gauta konungs ok skildi vi\u00f0 Gautland.En s\u00fa var k\u00f6llu\u00f0 Raumelfr, er fyrir nor\u00f0an var okkennd var vi\u00f0 Raum konung. R\u00edki \u00feat var kallatRaumar\u00edki. \u00deat v\u00e1ru kalla\u00f0ir \u00c1lfheimar, er \u00c1lfr konungrr\u00e9\u00f0 fyrir, en \u00feat f\u00f3lk er allt \u00e1lfakyns, er af honumer komit. V\u00e1ru \u00feat fr\u00ed\u00f0ari menn en a\u00f0rar \u00fej\u00f3\u00f0ir n\u00e6strisaf\u00f3lki. \u00c1lfr konungr \u00e1tti Brynger\u00f0i, d\u00f3ttur Raumskonungs af Raumar\u00edki. H\u00fan var st\u00f3r kona, en ekkiv\u00e6n, \u00fev\u00ed at Raumr konungr var lj\u00f3tr. Er \u00feat kallat,at \u00feeir menn s\u00e9 miklir raumar, sem lj\u00f3tir eru ok st\u00f3rir.H\u00e1logi konungr \u00e1tti tv\u00e6r d\u00e6tr vi\u00f0 Gl\u00f6\u00f0, drottningusinni. H\u00e9t \u00f6nnur Eisa, en \u00f6nnur Eimyrja. \u00de\u00e6r v\u00e1rufr\u00ed\u00f0ari meyjar en nokkurar a\u00f0rar \u00ed \u00fev\u00ed landi. \u00de\u00e6r \u00e1ttutil \u00feess kyn, sv\u00e1 var fa\u00f0ir \u00feeira ok m\u00f3\u00f0ir. En sakir\u00feess, at eldr ok lj\u00f3s birtir \u00fear, sem \u00e1\u00f0r er myrkt, t\u00f3ku\u00feessir hlutir nafn af fyrrgreindu f\u00f3lki.Jarlar tveir v\u00e1ru me\u00f0 H\u00e1loga. H\u00e9t annarr V\u00edfill, enannarr V\u00e9seti. \u00deeir v\u00e1ru b\u00e1\u00f0ir miklir menn ok sterkir.\u00deeir v\u00f6r\u00f0u land konungs. \u00deat var einn dag, at jarlarnirgengu fyrir konung, ok ba\u00f0 V\u00edfill Eimyrju, en V\u00e9setiEisu. Konungr synja\u00f0i \u00feeim b\u00e1\u00f0um. \u00deeir ur\u00f0u vi\u00f0 \u00featmj\u00f6k rei\u00f0ir, sv\u00e1 at litlu s\u00ed\u00f0ar t\u00f3ku \u00feeir \u00fe\u00e6r \u00ed burt okstukku \u00f3r landi ok firr\u00f0ust fund hans, \u00fev\u00ed at hannger\u00f0i \u00fe\u00e1 \u00fatl\u00e6ga af r\u00edki s\u00ednu, ok l\u00e9t hann gera til \u00feessgaldra, at \u00feeir yr\u00f0i \u00fear aldri innlenzkir, ok lag\u00f0i hann\u00e1, at \u00feeira \u00e6ttmenn yr\u00f0i jafnan \u00fatl\u00e6gir af s\u00ednum eignum.V\u00e9seti settist \u00ed ey \u00fe\u00e1 e\u00f0a h\u00f3lm, er kalla\u00f0r er Borgundarh\u00f3lmr.Hann var fa\u00f0ir B\u00faa ok Sigur\u00f0ar k\u00e1pu.V\u00edfill sigldi austr lengra ok settist \u00ed \u00fe\u00e1 ey, er V\u00edfilseyheitir. Hann \u00e1tti son vi\u00f0 Eimyrju, konu sinni, er V\u00edkingrh\u00e9t. Hann var snemma mikill vexti ok sterkari ena\u00f0rir menn."}}