{"originalTitle": "H\u00e1lfs_Saga_Ok_H\u00e1lfsrekka_Chapter_15", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "H\u00e1lfs_Saga_Ok_H\u00e1lfsrekka_Chapter_15", "text": {"0": "\u00datsteinn var me\u00f0 Eysteini konungi. \u00dalfr inn rau\u00f0ih\u00e9t r\u00e1\u00f0gjafi Eysteins konungs. Hann \u00e1tti \u00e1tta sonu, okv\u00e1ru \u00feeir allir inir mestu kappar ok \u00f6fundsamir. \u00deeirv\u00e1ru illa til \u00datsteins, ok sl\u00f3 me\u00f0 \u00feeim \u00ed kappm\u00e6li vi\u00f0drykkju. Hitt var fyrr, at \u00datsteinn sag\u00f0i fr\u00e1 falli H\u00e1lfskonungs. Hann kva\u00f0 \u00fe\u00e1:\"Hitt hl\u00e6gir mikhelzt \u00ed m\u00e1li:mun eigi \u00c1smundi\u00f6ll v\u00e1 sofa.\u00der\u00edr eru fallniraf \u00fev\u00ed li\u00f0i,Eynefs synir,en einn lifir.\"\u00datsteinn kva\u00f0, er \u00dalfr jafna\u00f0i s\u00e9r vi\u00f0 hann ok eggja\u00f0ihann:\"Upp skulum r\u00edsa,\u00fat skulum gangaok rammligarrandir kn\u00fdja.Hygg vi\u00f0 hj\u00e1lmumhingat komnartil Danmerkrd\u00edsir v\u00e1rar.\"\u00dalfr kva\u00f0:\"Y\u00f0r munu dau\u00f0ard\u00edsir allar,heill kve\u00f0 ek horfnafr\u00e1 H\u00e1lfs rekkum.Dreymdi mik \u00ed morgin,at megir v\u00e1rir\u00f6fri yr\u00f0i,hvars \u00e9r m\u00e6ttizt.\"\u00datsteinn kva\u00f0:\"Sigrs v\u00e6ntik m\u00e9rs\u00fdnu betraen \u00dalfr vili\u00e6skja Steini.Y\u00f0r mun snimmaat sver\u00f0togihauss of h\u00f6ggvinn,en h\u00e1ls ro\u00f0inn.\"\u00dalfr kva\u00f0\"Munu \u00feeir \u00f6fri ver\u00f0a\u00dalfs synir:Oddr ok \u00d6rn\u00f3lfr,\u00c1ti inn svarti,B\u00f6rkr ok Brynj\u00f3lfr,B\u00fai, Har\u00f0skafi,Rau\u00f0r inn rammi,ef \u00fe\u00fa reynir til.\"\u00datsteinn kva\u00f0:\"Mundi eigi Steinime\u00f0 Stara \u00feykkja\u00f3gn at etjavi\u00f0 \u00dalfs sonu,\u00fev\u00ed at eigi var\u00f3rum br\u00f3\u00f0urvi\u00f0 dritmenni \u00feittdramb at setja.\u00de\u00f3tti eigi Hr\u00f3kumn\u00e9 H\u00e1lfdaniraun at berjastvi\u00f0 ragmenni,\u00fe\u00e1 er v\u00e9r fj\u00f3rirfalla l\u00e9tum\u00e1tta jarlafyr Annisnesi.Fari \u00dalfs synir\u00fat at berjast,\u00e1tta drengir,vi\u00f0 eitt h\u00f6fu\u00f0.Mun eigi st\u00f6kkva,\u00fe\u00f3tt Steinn hafif\u00e6ra nokkut\u00ed flokki li\u00f0.H\u00e1lfr, dreymdi mik,hvatti, at ek ber\u00f0umst,ok kva\u00f0st m\u00e9r fr\u00e6kn konungrfylgja skyldu, --hefir m\u00e9r gramr veritg\u00f3\u00f0r \u00ed draumi, --hvars v\u00e9r orrostueiga skyldim.\"\u00de\u00e1 gengu \u00feeir \u00dalfs synir ok \u00datsteinn \u00fat ok b\u00f6r\u00f0ust.Hann drap alla \u00dalfs sonu ok gekk s\u00ed\u00f0an inn fyrir konungok kva\u00f0:\"N\u00fa emk inn kominn\u00dalfi at segja,at hans synirh\u00f6ggnir liggja.N\u00fa fari, Eysteinn,ef \u00e9r vili\u00f0,fleiri at freistavi\u00f0 fleina vi\u00f0.\"Eysteinn kva\u00f0:\"Sj\u00e1lft mun letjasl\u00edks at freista:H\u00e1lfs eru rekkarhverjum meiri.\u00deik veit ek mannamiklu fremstan,einn snjallastan,er \u00fe\u00fa \u00e1tta v\u00e1tt.\"\u00datsteinn kva\u00f0\"Alla munda ekEysteins li\u00f0asver\u00f0i beitaat s\u00f6mu h\u00f3fi,ef ek m\u00e9r \u00fearfir\u00feess verks s\u00e6ja,e\u00f0a illt me\u00f0 oss\u00e1\u00f0r of v\u00e6ri.Magni f\u00fdsir engivi\u00f0 mik at deila,\u00fev\u00ed at m\u00e9r var ungumaldr skapa\u00f0r.Ek hefi hjartahart \u00ed brj\u00f3sti,s\u00edz m\u00e9r \u00ed \u00e6sku\u00d3\u00f0inn framdi.\""}}