{"originalTitle": "V\u00f6lsunga_Saga_Chapter_28", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "V\u00f6lsunga_Saga_Chapter_28", "text": {"0": "\u00deat er einn dag, er \u00fe\u00e6r gengu til \u00e1rinnar R\u00ednar at\u00fev\u00e1 s\u00e9r, \u00fe\u00e1 \u00f3\u00f0 Brynhildr lengra \u00fat \u00e1 \u00e1na. Gu\u00f0r\u00fanspyrr, hv\u00ed \u00feat gegndi. Brynhildr segir: \"Hv\u00ed skal ekum \u00feetta jafnast vi\u00f0 \u00feik heldr en um annat? Ek hug\u00f0a,at minn fa\u00f0ir v\u00e6ri r\u00edkari en \u00feinn ok minn ma\u00f0r unnitm\u00f6rg snilldarverk ok ri\u00f0i eld brennanda, en \u00feinn b\u00f3ndivar \u00fer\u00e6ll Hj\u00e1lpreks konungs. Gu\u00f0r\u00fan svarar me\u00f0rei\u00f0i: \"\u00de\u00e1 v\u00e6rir \u00fe\u00fa vitrari, ef \u00fe\u00fa \u00feeg\u00f0ir en lasta\u00f0irmann minn. Er \u00feat allra manna m\u00e1l, at engi hafi sl\u00edkrkomit \u00ed ver\u00f6ldina fyrir hversvetna sakir, ok eigi samir\u00fe\u00e9r vel at lasta hann, \u00fev\u00ed at hann er \u00feinn frumverr,ok drap hann F\u00e1fni ok rei\u00f0 vafrlogann, er \u00fe\u00fa hug\u00f0irGunnar konung, ok hann l\u00e1 hj\u00e1 \u00fe\u00e9r ok t\u00f3k af hendi\u00fe\u00e9r hringinn Andvaranaut, ok m\u00e1ttu n\u00fa h\u00e9r hannkenna.\" Brynhildr s\u00e9r n\u00fa \u00feenna hring ok kennir. \u00de\u00e1f\u00f6lnar h\u00fan, sem h\u00fan dau\u00f0 v\u00e6ri. Brynhildr f\u00f3r heimok m\u00e6lti ekki or\u00f0 um kveldit. Ok er Sigur\u00f0r kom \u00edrekkju, spyrr Gu\u00f0r\u00fan: \"Hv\u00ed er Brynhildr sv\u00e1 \u00f3k\u00e1t?\"Sigur\u00f0r svarar: \"Eigi veit ek gl\u00f6ggt, en grunar mik,at v\u00e9r munum vita br\u00e1tt nokkuru gerr.\" Gu\u00f0r\u00fan m\u00e6lti:\"Hv\u00ed unir h\u00fan eigi au\u00f0 ok s\u00e6lu ok allra manna lofi,ok fengit \u00feann mann, sem h\u00fan vildi?\" Sigur\u00f0r m\u00e6lti:\"Hvar var h\u00fan \u00fe\u00e1, er h\u00fan sag\u00f0i \u00feat, at h\u00fan \u00fe\u00e6ttistinn \u00e6\u00f0sta eiga e\u00f0a \u00feann, er h\u00fan vildi helzt eiga?\" Gu\u00f0r\u00fansvarar: \"Ek skal eptir spyrja \u00e1 morgin, hvern h\u00fanvill helzt eiga.\" Sigur\u00f0r svarar: \"\u00deess let ek \u00feik, oki\u00f0rast muntu, ef \u00fe\u00fa gerir \u00feat.\"Ok um morgininn s\u00e1tu \u00fe\u00e6r \u00ed skemmu sinni, ok varBrynhildr hlj\u00f3\u00f0. \u00de\u00e1 m\u00e6lti Gu\u00f0r\u00fan: \"Ver k\u00e1t Brynhildr.Angrar \u00feik okkart vi\u00f0rtal? E\u00f0a hvat stendr \u00fe\u00e9r fyrirgamni?\" Brynhildr svarar: \"Illt eitt gengr \u00fe\u00e9r til \u00feessa,ok hefir \u00fe\u00fa grimmt hjarta.\" \"Vir\u00f0 eigi sv\u00e1,\" segirGu\u00f0r\u00fan, \"ok seg heldr.\" Brynhildr svarar: \"Spyr \u00feesseina, at betr s\u00e9, attu vitir. \u00deat samir r\u00edkum konum. Oker gott g\u00f3\u00f0u at una, er y\u00f0r gengr allt at \u00f3skum.\" Gu\u00f0r\u00fansvarar: \"Snemmt er \u00fev\u00ed enn at h\u00e6la, ok er \u00feettanokkur s\u00fa forsp\u00e1. Hvat reki \u00fe\u00e9r at oss? V\u00e9r ger\u00f0umy\u00f0r ekki til angrs.\" Brynhildr svarar: \"\u00deess skaltugjalda, er \u00fe\u00fa \u00e1tt Sigur\u00f0, ok ek ann \u00fe\u00e9r eigi hans atnj\u00f3ta n\u00e9 gullsins mikla.\" Gu\u00f0r\u00fan svarar: \"Eigi vissaek y\u00f0ur umm\u00e6li, ok vel m\u00e6tti fa\u00f0ir minn sj\u00e1 r\u00e1\u00f0 fyrirm\u00e9r, \u00fe\u00f3ttu v\u00e6rir ekki at hitt.\" Brynhildr svarar: \"Ekkih\u00f6fum v\u00e9r launm\u00e6li haft, ok \u00fe\u00f3 h\u00f6fum vit ei\u00f0a svarit,ok vissu \u00fe\u00e9r \u00feat, at \u00fe\u00e9r v\u00e9ltu\u00f0 mik, ok \u00feess skal hefna.\"Gu\u00f0r\u00fan svarar: \"\u00de\u00fa er betr gefin en makligt er, ok\u00feinn ofsi mun illa sjatna, ok \u00feess munu margir gjalda.\"\"Una mundu v\u00e9r,\" segir Brynhildr, \"ef eigi \u00e6ttir \u00fe\u00fag\u00f6fgara mann.\" Gu\u00f0r\u00fan svarar: \"\u00c1ttu sv\u00e1 gofgan mann,at \u00f3v\u00edst er, hverr meiri konungr er, ok gn\u00f3tt fj\u00e1r ok r\u00edkis.\"Brynhildr svarar: \"Sigur\u00f0r v\u00e1 at F\u00e1fni, ok er \u00featmeira vert en allt r\u00edki Gunnars konungs,\" -- sv\u00e1 semkve\u00f0it er:\"Sigur\u00f0r v\u00e1 at ormi,en \u00feat s\u00ed\u00f0an munengum fyrnast,me\u00f0al \u00f6ld lifir.En hl\u00fdri \u00feinnhv\u00e1rki \u00feor\u00f0ield at r\u00ed\u00f0an\u00e9 yfir st\u00edga.\"Gu\u00f0r\u00fan svarar: \"Grani rann eigi eldinn undir Gunnarikonungi, en hann \u00feor\u00f0i at r\u00ed\u00f0a, ok \u00fearf honumeigi hugar at fr\u00fdja.\" Brynhildr svarar: \"Dyljumst eigivi\u00f0, at ek hygg Gr\u00edmhildi eigi vel.\" Gu\u00f0r\u00fan svarar:\"\u00c1m\u00e6l henni eigi, \u00fev\u00ed at h\u00fan er til \u00fe\u00edn sem til d\u00f3ttursinnar.\" Brynhildr svarar: \"H\u00fan veldr \u00f6llum upph\u00f6fum\u00feess b\u00f6ls, er oss b\u00edtr. H\u00fan bar Sigur\u00f0i grimmt \u00f6l,sv\u00e1 at eigi mundi hann mitt nafn.\" Gu\u00f0r\u00fan svarar:\"Margt rangt or\u00f0 m\u00e6lir \u00fe\u00fa, ok mikil lygi er sl\u00edkt.\"Brynhildr svarar: \"Nj\u00f3ti \u00fe\u00e9r sv\u00e1 Sigur\u00f0ar sem \u00fe\u00e9r hafi\u00f0mik eigi svikit, ok er y\u00f0art samveldi \u00f3makligt, ok gangiy\u00f0r sv\u00e1 sem ek hygg.\" Gu\u00f0r\u00fan svarar: \"Betr mun eknj\u00f3ta en \u00fe\u00fa mundir vilja, ok engi gat \u00feess, at hann\u00e6tti of gott vi\u00f0 mik n\u00e9 eitt sinn.\" Brynhildr svarar:\"Illa m\u00e6lir \u00fe\u00fa, ok er af \u00fe\u00e9r rennr, muntu i\u00f0rast, okhendum eigi heiptyr\u00f0i.\" Gu\u00f0r\u00fan segir: \"\u00de\u00fa kasta\u00f0irfyrri heiptaror\u00f0um \u00e1 mik. L\u00e6tr \u00fe\u00fa n\u00fa sem \u00fe\u00fa muniryfir b\u00e6ta, en \u00fe\u00f3 b\u00fdr grimmt undir.\" \"Leggjum ni\u00f0r\u00f3n\u00fdtt hjal,\" segir Brynhildr. \"Ek \u00feag\u00f0a lengi yfir m\u00ednumharmi, \u00feeim er m\u00e9r bj\u00f3 \u00ed brj\u00f3sti, en ek ann \u00fe\u00ednumbr\u00f3\u00f0ur at eins, ok t\u00f6kum annat tal.\" Gu\u00f0r\u00fan segir:\"Langt s\u00e9r hugr \u00feinn um fram.\" Ok \u00fear af st\u00f3\u00f0 mikill\u00f3fagna\u00f0r, er \u00fe\u00e6r gengu \u00e1 \u00e1na ok h\u00fan kenndi hringinnok \u00fear af var\u00f0 \u00feeira vi\u00f0r\u00e6\u00f0a."}}