{"originalTitle": "S\u00f6rla_Saga_Sterka_Chapter_13", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "S\u00f6rla_Saga_Sterka_Chapter_13", "text": {"0": "Eitt sinn var \u00feat, at \u00feeir gengu \u00e1 tal fe\u00f0gar, Erlingrkonungr ok S\u00f6rli. \u00de\u00e1 m\u00e6lti Erlingr konungr, at sv\u00e1m\u00e6tti S\u00f6rli vi\u00f0 b\u00faast sem at br\u00e1tt mundi honum \u00f3fri\u00f0arv\u00e1n af \u00feeim br\u00e6\u00f0rum, H\u00e1lfdanar sonum, er fregnu\u00f0ul\u00edfl\u00e1t f\u00f6\u00f0ur s\u00edns. Var n\u00fa skj\u00f3tt vi\u00f0 brug\u00f0it, oks\u00f6fnu\u00f0u \u00feeir fe\u00f0gar li\u00f0i um allan Noreg. Ger\u00f0u \u00feeirok Haraldi konungi or\u00f0, at hann sendi \u00feeim nokkurnli\u00f0safla. Ok er \u00feessu var \u00f6llu r\u00e1\u00f0it, h\u00f6f\u00f0u \u00feeir sterkanvara \u00e1 s\u00e9r dag ok n\u00f3tt ok v\u00e6ntu \u00e1 hverri stundu \u00f3fri\u00f0ar."}}