{"originalTitle": "H\u00e1lfdanar_Saga_Eysteinssonar_Chapter_24", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "H\u00e1lfdanar_Saga_Eysteinssonar_Chapter_24", "text": {"0": "Sk\u00fali jarl hefr n\u00fa upp s\u00edna s\u00f6gu ok sag\u00f0i fr\u00e1 \u00fev\u00ed, athann setti Kol h\u00f6f\u00f0ingja fyrir li\u00f0it ok hverninn \u00fe\u00e6rn\u00f6fnur breyttu ok at \u00feau Ingiger\u00f0r hef\u00f0u verit s\u00e1 karlok kerling, sem fl\u00fd\u00f0u undan H\u00e1lfdani vi\u00f0 \u00c1laborg okhann vildi n\u00e1t hafa; segir n\u00fa sik ok sitt r\u00edki \u00ed valdiH\u00e1lfdanar. H\u00e1lfdan m\u00e6lti \u00fe\u00e1: \"N\u00fa er sv\u00e1 komit, atl\u00f6nd \u00feessi \u00f6ll l\u00fata undir mik. \u00dev\u00ed vil ek n\u00fa birta y\u00f0r,hversu ek vil vera l\u00e1ta: Ek vil gefa Sk\u00fala jarli \u00cdsger\u00f0idrottning ok \u00feat r\u00edki, sem h\u00fan \u00e1 h\u00e9r \u00ed Gar\u00f0ar\u00edki. Ekhefi n\u00fa \u00ed m\u00ednu valdi Bjarmaland ok E\u00f0n\u00fdju, d\u00f3tturH\u00e1reks konungs. \u00deat r\u00edki vil ek gefa Sigmundi ok meyna\u00fear me\u00f0, ef \u00feat er \u00feeim b\u00e1\u00f0um viljugt.\"Sigmundr l\u00e9t s\u00e9r \u00feetta vel l\u00edka, ef meyjan vill \u00fev\u00edsam\u00feykkjast, en E\u00f0n\u00fd l\u00e9zt eigi framar b\u00f3nor\u00f0s s\u00e9rv\u00e6nta, -- \"ok mun m\u00e9r \u00feetta vel l\u00edka.\" H\u00e1lfdan sag\u00f0istmundu vitja \u00feess r\u00edkis, sem hann \u00e1tti \u00ed Noregi, -- \"okmun \u00feat hverjum heppnast sem hann til borinn er.\"F\u00f3r \u00feetta n\u00fa fram, at \u00feessi brullaup v\u00e1ru drukkin me\u00f0mj\u00f6k miklu pr\u00eds, ok at \u00feeim endu\u00f0um f\u00f3ru h\u00f6f\u00f0ingjarnirhverr til s\u00edns heima, en H\u00e1lfdan sat \u00fear um vetrinn,ok v\u00e1ru g\u00f3\u00f0ar \u00e1stir me\u00f0 \u00feeim Ingiger\u00f0i. Svi\u00f0a inns\u00f3kndjarfa sendu \u00feeir austr \u00ed Kirj\u00e1labotna, ok skyldihann vera \u00fear h\u00f6f\u00f0ingi yfir ok hafa \u00feat r\u00edki af Sk\u00falajarli.En um v\u00e1rit, \u00feegar \u00edsa leysti, safnar H\u00e1lfdan at s\u00e9rb\u00e6\u00f0i skipum ok m\u00f6nnum, ok bjuggust \u00feeir Sigmundrtil Bjarmalands ok Sk\u00fali jarl, ok t\u00f3kst \u00feeim s\u00fa fer\u00f0 vel,ok l\u00e1 landit laust \u00ed \u00feeira valdi, ok ger\u00f0ist Sigmundr \u00fearh\u00f6f\u00f0ingi yfir, en var \u00fe\u00f3 me\u00f0 H\u00e1lfdani. Sk\u00fali jarl f\u00f3rheim \u00ed \u00c1laborg, ok unnust \u00feau \u00cdsger\u00f0r drottning mikit.\u00deeira sonr var Hreggvi\u00f0r, fa\u00f0ir Ingiger\u00f0ar, er G\u00f6ngu-Hr\u00f3lfr\u00e1tti."}}