{"originalTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_5", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_5", "text": {"0": "V\u00edkarr konungr spyrr, at Geir\u00fej\u00f3fr konungr haf\u00f0i li\u00f0safna\u00f0mikinn \u00e1 Uppl\u00f6ndum ok \u00e6tla\u00f0i me\u00f0 \u00feann herat V\u00edkari konungi ok hefna Her\u00fej\u00f3fs konungs, br\u00f3\u00f0urs\u00edns. \u00de\u00e1 bau\u00f0 V\u00edkarr konungr \u00fat almenningi af r\u00edkis\u00ednu, f\u00f3r me\u00f0 \u00feat li\u00f0 til Upplanda m\u00f3ti Geir\u00fej\u00f3fi konungi.\u00deeir \u00e1ttu mikla orrostu, sv\u00e1 at \u00feeir b\u00f6r\u00f0ust sjautj\u00e1ndaga samfast, ok \u00fe\u00e1 fell Geir\u00fej\u00f3fr konungr, en V\u00edkarrkonungr haf\u00f0i sigr. \u00de\u00e1 vann V\u00edkarr konungr undir sikUppl\u00f6nd ok \u00deelam\u00f6rk, \u00fev\u00ed at Fri\u00f0\u00fej\u00f3fr \u00deelamerkr konungrvar ekki heima \u00ed r\u00edki s\u00ednu. \u00deess getr Starka\u00f0r, at s\u00favar in \u00feri\u00f0ja orrosta V\u00edkars konungs, er hann haf\u00f0iunnit \u00e1 Uppl\u00f6ndum:\"L\u00e9t \u00fereksamr\u00feri\u00f0ja sinniHildar leikh\u00e1\u00f0an ver\u00f0a,\u00e1\u00f0r Uppl\u00f6ndunnin yr\u00f0iok Geir\u00fej\u00f3frof gefinn helju.\"S\u00ed\u00f0an setti V\u00edkarr menn yfir \u00feat r\u00edki, er hann haf\u00f0iunnit \u00e1 Uppl\u00f6ndum, en hann f\u00f3r heim \u00ed Ag\u00f0ir ok ger\u00f0istb\u00e6\u00f0i r\u00edkr ok fj\u00f6lmennr. Hann fekk s\u00e9r konu ok \u00e1ttivi\u00f0 henni tv\u00e1 sonu. H\u00e9t Haraldr inn ellri, en inn yngrih\u00e9t Neri. Hann var manna vitrastr, ok var\u00f0 \u00feat allt atr\u00e1\u00f0i, er hann lag\u00f0i til, en sv\u00e1 var hann s\u00ednkr, at hannm\u00e1tti engan hlut sv\u00e1 gefa, at honum v\u00e6ri eigi \u00feegareptirsj\u00e1r at. Sv\u00e1 segir Starka\u00f0r:\"\u00c1tti s\u00e9rerfiv\u00f6r\u00f0ut\u00edrsamr tv\u00e1tiggi alna;h\u00e9t hans sonrHaraldr inn ellri;setti hann \u00feannat \u00deelam\u00f6rku.Var s\u00ednkgjarnsag\u00f0r af gulliNeri jarl,n\u00fdtr \u00ed r\u00e1\u00f0um,V\u00edkars sonr,vanr \u00ed s\u00f3knum;s\u00e1 r\u00e9\u00f0 einnUpplendingum.\"Neri jarl var herma\u00f0r mikill, en sv\u00e1 s\u00ednkr, at til hanshefir jafnat verit \u00f6llum \u00feeim, er s\u00ednkastir hafa veritok s\u00edzt hafa \u00f6\u00f0rum veitt. En er Fri\u00f0\u00fej\u00f3fr fr\u00e9tti fallbr\u00e6\u00f0ra sinna, f\u00f3r hann til Upplanda ok t\u00f3k \u00feat r\u00edkiundir sik, er V\u00edkarr haf\u00f0i fyrr unnit. \u00de\u00e1 sendi hannV\u00edkari or\u00f0, at hann skyldi skatt gjalda af s\u00ednu r\u00edki e\u00f0a\u00feola her hans. Sv\u00e1 segir Starka\u00f0r:\"R\u00e9\u00f0 Fri\u00f0\u00fej\u00f3frfyrst at sendaheiptar bo\u00f0horskum j\u00f6fri,hv\u00e1rt V\u00edkarrvildi gjaldahilmi skatte\u00f0a her \u00feola.\"En er \u00feessi or\u00f0sending kom V\u00edkari, \u00fe\u00e1 stefndi hann\u00feing ok \u00e1tti tal vi\u00f0 r\u00e1\u00f0uneyti sitt at svara \u00feessu vandm\u00e6li.\u00deeir b\u00e1ru saman r\u00e1\u00f0 s\u00edn ok r\u00e9\u00f0u lengi um. Sv\u00e1segir Starka\u00f0r:\"R\u00e9\u00f0um um,r\u00e6ddum lengi,ur\u00f0um vitekki d\u00e6lir;\u00feat kaus herr,at konungr skyldir\u00edkr me\u00f0 herr\u00f3mu kn\u00fdja.\"\u00deau or\u00f0 v\u00e1ru send Fri\u00f0\u00fej\u00f3fi konungi, at V\u00edkarr konungrvildi verja land sitt. F\u00f3r \u00fe\u00e1 Fri\u00f0\u00fej\u00f3fr konungrme\u00f0 her sinn ok \u00e6tla\u00f0i at herja \u00e1 V\u00edkar konung. \u00d3l\u00e1frinn skyggni h\u00e9t konungr einn \u00ed Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0, \u00fear sem heitirN\u00e6rr\u00edki. Hann var r\u00edkr ok herma\u00f0r mikill. Hann bau\u00f0\u00fat almenning af s\u00ednu r\u00edki ok f\u00f3r til li\u00f0veizlu vi\u00f0 V\u00edkarkonung. \u00deeir h\u00f6f\u00f0u mikit li\u00f0 ok fara me\u00f0 her \u00feannm\u00f3ti Fri\u00f0\u00fej\u00f3fi konungi ok sv\u00ednfylktu li\u00f0i s\u00ednu til bardaga.Sv\u00e1 segir Starka\u00f0r:\"R\u00e9\u00f0 \u00d3l\u00e1fraustr inn skyggni,s\u00e6ldar gramr,fyr Sv\u00edar\u00edki;hann bau\u00f0 \u00fatalmenningi;mikill var hanshelmingr talinn.\"\u00dear t\u00f3kst har\u00f0r bardagi, ok gengu menn V\u00edkars konungsvel fram, \u00fev\u00ed at \u00fear v\u00e1ru margir kappar \u00ed li\u00f0ime\u00f0 \u00feeim. \u00dear var inn fyrsti kappi Starka\u00f0r St\u00f3rvirksson,annarr \u00dalfr ok Erpr ok margir a\u00f0rir g\u00f3\u00f0ir drengirok miklir kappar. V\u00edkarr konungr gekk hart fram.Starka\u00f0r var brynjulauss ok gekk \u00ed gegnum fylkingarok hj\u00f3 tveim h\u00f6ndum, sem h\u00e9r segir:\"Gengum fram\u00ed glam v\u00e1pnakonungs mennkappi gn\u00e6g\u00f0ir;\u00fear var \u00dalfrok Erpr litinn;hj\u00f3 ek brynjulaussb\u00e1\u00f0um h\u00f6ndum.\"Ok er V\u00edkarr konungr s\u00f3tti hart fram me\u00f0 kappa s\u00edna\u00e1 hendr Fri\u00f0\u00fej\u00f3fi konungi, \u00fe\u00e1 helt vi\u00f0 los \u00e1 fylkinghans. \u00de\u00e1 beiddi hann fri\u00f0ar V\u00edkar konung. Sv\u00e1 segirStarka\u00f0r:\"R\u00e9\u00f0 Fri\u00f0\u00fej\u00f3frfri\u00f0ar at bi\u00f0ja,\u00fev\u00ed at V\u00edkarrv\u00e6g\u00f0i ekkiok Starka\u00f0rSt\u00f3rvirkssonalm\u00e1tt framallan lag\u00f0i.\"\u00dear var inn mesti bardagi ok inn snarpasti, ok fellmikill hluti li\u00f0s Fri\u00f0\u00fej\u00f3fs konungs, en er hann beiddifri\u00f0ar, st\u00f6\u00f0va\u00f0i V\u00edkarr konungr her sinn. Gekk \u00fe\u00e1Fri\u00f0\u00fej\u00f3fr konungr til s\u00e6tta vi\u00f0 V\u00edkar konung. Skyldi\u00fe\u00e1 \u00d3l\u00e1fr konungr semja s\u00e1ttm\u00e1l milli \u00feeira, ok var s\u00fas\u00e6tt, at Fri\u00f0\u00fej\u00f3fr konungr gaf upp r\u00edki sitt allt \u00e1 Uppl\u00f6ndumok \u00deelam\u00f6rk, en hann f\u00f3r \u00f3r landi. Setti V\u00edkarrkonungr yfir \u00feessi r\u00edki sonu s\u00edna. Gaf hann Haraldikonungsnafn yfir \u00deelam\u00f6rk, en Nera jarlsnafn ok r\u00edki\u00e1 Uppl\u00f6ndum. Hann vinga\u00f0ist vi\u00f0 Gautrek konung \u00e1Gautlandi, ok \u00feat segir \u00ed sumum b\u00f3kum, at Neri heldinokkut r\u00edki af Gautreki konungi, \u00feann hluta Gautlandser honum var n\u00e1l\u00e6gastr, ok v\u00e6ri hann ok jarlGautreks konungs ok \u00ed r\u00e1\u00f0um me\u00f0 honum, \u00feegar \u00feess\u00feyrfti vi\u00f0. Eptir \u00feetta f\u00f3r V\u00edkarr konungr heim \u00ed r\u00edkisitt ok var\u00f0 fr\u00e6gr mj\u00f6k af sigri \u00feeim, ok skildu \u00feeir\u00d3l\u00e1fr konungr me\u00f0 vin\u00e1ttu ok heldu \u00feat jafnan s\u00ed\u00f0an.F\u00f3r hann heim austr \u00ed Sv\u00edar\u00edki."}}