{"originalTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_3", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_3", "text": {"0": "H\u00fan\u00fej\u00f3fr h\u00e9t konungr, er r\u00e1\u00f0it hefir fyrir H\u00f6r\u00f0alandi.Hann var sonr Fri\u00f0\u00fej\u00f3fs ins fr\u00e6kna ok Ingibjargarinnar f\u00f6gru. Hann \u00e1tti \u00ferj\u00e1 sonu. Her\u00fej\u00f3frh\u00e9t sonr hans, er s\u00ed\u00f0an var konungr \u00e1 H\u00f6r\u00f0alandi,annarr h\u00e9t Geir\u00fej\u00f3fr Upplendinga konungr, \u00feri\u00f0i varFri\u00f0\u00fej\u00f3fr \u00deelamerkr konungr. \u00deessir v\u00e1ru allir r\u00edkirkonungar ok hermenn miklir, en \u00fe\u00f3 var Her\u00fej\u00f3fr konungrfyrir \u00feeim at viti ok r\u00e1\u00f0ager\u00f0. Hann var l\u00f6ngum\u00ed herna\u00f0i, ok var\u00f0 hann af \u00fev\u00ed fr\u00e6gr mj\u00f6k. \u00cd \u00feennat\u00edma var s\u00e1 konungr \u00e1 \u00d6g\u00f0um, er Haraldr h\u00e9t. Hannvar r\u00edkr konungr. Hann var kalla\u00f0r Haraldr inn eg\u00f0ski.V\u00edkarr h\u00e9t sonr hans. Hann var \u00fe\u00e1 ungr ok efniligr.St\u00f3rvirkr h\u00e9t ma\u00f0r; hann var sonr Starka\u00f0ar \u00c1ludrengs.Starka\u00f0r var hundv\u00edss j\u00f6tunn. Hann t\u00f3k \u00f3r \u00c1lfheimum\u00c1lfhildi, d\u00f3ttur \u00c1lfs konungs. \u00c1lfr konungrh\u00e9t \u00fe\u00e1 \u00e1 \u00de\u00f3r, at \u00c1lfhildr skyldi aptr koma. \u00de\u00e1 drap\u00de\u00f3rr Starka\u00f0, en flutti \u00c1lfhildi heim til f\u00f6\u00f0ur s\u00edns,ok var h\u00fan \u00fe\u00e1 me\u00f0 barni. H\u00fan f\u00e6ddi son \u00feann, erSt\u00f3rvirkr h\u00e9t, er \u00e1\u00f0r er nefndr. Hann var fr\u00ed\u00f0r ma\u00f0rs\u00fdnum ok \u00fe\u00f3 svartr \u00e1 h\u00e1r, meiri ok sterkari en a\u00f0rirmenn. Hann var v\u00edkingr mikill. Hann kom til hir\u00f0arHaralds konungs \u00e1 \u00d6g\u00f0um ok ger\u00f0ist hans landvarnarma\u00f0r.Haraldr konungr gaf honum ey \u00fe\u00e1, er \u00derumaheitir, \u00e1 \u00d6g\u00f0um, ok \u00fear bj\u00f3 St\u00f3rvirkr. Hann varl\u00f6ngum \u00ed herna\u00f0i, en stundum var hann me\u00f0 Haraldikonungi. St\u00f3rvirkr nam \u00e1 brutt Unni, d\u00f3ttur Frekajarls af H\u00e1logalandi, ok f\u00f3r s\u00ed\u00f0an heim til b\u00fas s\u00edns \u00ed\u00derumu. \u00deau \u00e1ttu son, er Starka\u00f0r h\u00e9t. Synir Freka jarls,Fj\u00f6ri ok F\u00fdri, f\u00f3ru at St\u00f3rvirk ok k\u00f3mu \u00e1 b\u00e6 hans umn\u00f3tt \u00e1 \u00f3vart me\u00f0 her ok brenndu b\u00e6inn ok St\u00f3rvirkinni ok Unni, systur s\u00edna, ok alla menn, \u00fe\u00e1 er \u00fearv\u00e1ru, \u00fev\u00ed at \u00feeir \u00feor\u00f0u eigi dyrr upp at l\u00faka ok hr\u00e6ddust,at St\u00f3rvirkr mundi \u00fat komast. \u00deeir sigldu \u00feegar\u00e1 brutt um n\u00f3ttina ok nor\u00f0r me\u00f0 landi, ok annan dageptir, er \u00e1 lei\u00f0, ger\u00f0i at \u00feeim storm, ok sigldu \u00feeir\u00ed bo\u00f0a fyrir Sta\u00f0i, ok t\u00fdndist \u00fear \u00f6ll skipsh\u00f6fn \u00feeira.Starka\u00f0r, sonr St\u00f3rvirks, var \u00fe\u00e1 ungr, er fa\u00f0ir hansl\u00e9zt, ok fekk Haraldr konungr honum \u00fe\u00e1 f\u00f3str me\u00f0hir\u00f0 sinni. Sv\u00e1 segir Starka\u00f0r fr\u00e1:\"\u00de\u00e1 var ek ungr,er inni brannflotna fj\u00f6ldme\u00f0 fe\u00f0r \u00fej\u00f3\u00f0u,\u00fer\u00e1r n\u00e6r v\u00e1gifyr \u00derumu innanherhr\u00f6\u00f0u\u00f0rHaralds ins eg\u00f0ska.Ok menbrotam\u00e1gar v\u00e9ltuFj\u00f6ri ok F\u00fdri,Freka arf\u00feegar,Unnar br\u00e6\u00f0r,ei\u00f0u minnar.\""}}