{"originalTitle": "\u00c1ns_Saga_Bogsveigis_Chapter_1", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00c1ns_Saga_Bogsveigis_Chapter_1", "text": {"0": "\u00cd \u00deANN t\u00edma, er fylkiskonungar v\u00e1ru \u00ed Noregi, h\u00f3fst\u00feessi saga. \u00de\u00e1 r\u00e9\u00f0u fe\u00f0gar tveir fyrir einu fylki. H\u00e9t\u00d3l\u00e1fr inn eldri, en Ingjaldr inn yngri; \u00fe\u00f3 var Ingjaldrfullt\u00ed\u00f0a, er sj\u00e1 saga ger\u00f0ist. \u00d3l\u00edkt var \u00feeim fe\u00f0gumfarit. \u00d3l\u00e1fr konungr var vins\u00e6ll, en Ingjaldr varundirhyggjuma\u00f0r inn mesti. Bj\u00f6rn ok Ketill h\u00e9tu hir\u00f0menn\u00feeira; hann var kalla\u00f0r Bj\u00f6rn inn sterki. \u00deeirv\u00e1ru lyndisl\u00edkir ok Ingjaldr konungr, uppiv\u00f6\u00f0slumiklirok tilleitnir. D\u00f3ttur \u00e1tti \u00d3l\u00e1fr konungr, \u00fe\u00e1 er \u00c1sa h\u00e9t,kvenna fr\u00ed\u00f0ust ok vel at s\u00e9r. \u00deeir fe\u00f0gar r\u00e9\u00f0u fyrirNaumd\u00e6lafylki. \u00d3l\u00e1fr konungr var \u00fe\u00e1 gamall, er h\u00e9rvar komit s\u00f6gunni. Hann haf\u00f0i \u00e1tt tv\u00e6r drottningar,ok var \u00f6ndu\u00f0 hv\u00e1rtveggi. H\u00e9t s\u00fa D\u00eds, er hann \u00e1tti s\u00ed\u00f0ar;hana haf\u00f0i fyrr \u00e1tt \u00d6nundr konungr uppsj\u00e1 af Fir\u00f0afylkiok \u00e1tti vi\u00f0 henni tv\u00e1 sonu, ok h\u00e9tu \u00dalfr hv\u00e1rrtveggi.\u00deeir r\u00e9\u00f0u n\u00fa fyrir Fir\u00f0afylki, ok \u00fe\u00f3ttist Ingjaldreiga \u00feat r\u00edki h\u00e1lft vi\u00f0 br\u00e6\u00f0r s\u00edna \u00ed erf\u00f0 eptir m\u00f3\u00f0urs\u00edna. \u00c1tti hann vi\u00f0 \u00fe\u00e1 tv\u00e6r orrostur ok haf\u00f0i \u00ed hv\u00e1rritveggja\u00f3sigr.Bj\u00f6rn er b\u00f3ndi nefndr. Hann bj\u00f3 \u00ed Hrafnistu; h\u00fanliggr fyrir Naumud\u00f6lum. Bj\u00f6rn var \u00ed inni meiri b\u00f3ndat\u00f6lunor\u00f0r \u00fear. Kona hans h\u00e9t \u00deorger\u00f0r. H\u00fan vard\u00f3ttir B\u00f6\u00f0m\u00f3\u00f0s Framarssonar ok Hrafnhildar Ketilsd\u00f3ttur h\u00e6ngs. \u00deau Bj\u00f6rn \u00e1ttu \u00fe\u00e1 d\u00f3ttur, er \u00de\u00f3rd\u00eds h\u00e9t.Hana \u00e1tti Gautr \u00e1 Hamri, gildr ma\u00f0r fyrir s\u00e9r. \u00deau\u00e1ttu \u00feann son, at Gr\u00edmr h\u00e9t. Hann var snemma b\u00e6\u00f0imikill ok sterkr. \u00c1ttu \u00feau Bj\u00f6rn ok \u00deorger\u00f0r fleirib\u00f6rn. \u00de\u00f3rir h\u00e9t sonr \u00feeira inn eldri, v\u00e6nn ma\u00f0r okkurteis ok vel at s\u00e9r um alla hluti. Hann var hir\u00f0ma\u00f0r\u00d3l\u00e1fs konungs ok haf\u00f0i mikil metor\u00f0 af honum, ok\u00feat til marks um, at \u00d3l\u00e1fr konungr gaf \u00de\u00f3ri sver\u00f0 \u00feat,er \u00feeir fr\u00e6ndr h\u00f6f\u00f0u langan t\u00edma \u00e1tt ok miklar menjar afhaldit. \u00deat h\u00e9t \u00deegn; \u00feat var b\u00e6\u00f0i langt ok breitt ok beitallra sver\u00f0a bezt; \u00feat var \u00fer\u00edskafit. L\u00f6ngum sat \u00de\u00f3rirannan vetr me\u00f0 konungi, en annan hj\u00e1 fe\u00f0r s\u00ednum.Inn yngri sonr Bjarnar h\u00e9t \u00c1n. Hann var snemmamikill vexti ok ekki v\u00e6nn ok heldr seinligr, en um aflhans var m\u00f6nnum ekki kunnigt, \u00fev\u00ed at hann reyndi\u00feat aldri. Heldr \u00fe\u00f3tti hann heimsligr. L\u00edtit \u00e1str\u00edki haf\u00f0ihann af fe\u00f0r s\u00ednum, en m\u00f3\u00f0ir hans unni honum mikit.Ekki \u00fe\u00f3tti m\u00f6nnum hann vera l\u00edkr um neitt inumfyrrum fr\u00e6ndum s\u00ednum, sem var Ketill h\u00e6ngr ok a\u00f0rirHrafnistumenn, nema \u00e1 v\u00f6xt. Ekki lag\u00f0ist \u00c1n \u00ed eldask\u00e1la,en \u00fe\u00f3 var hann afglapi kalla\u00f0r af sumum m\u00f6nnum.Vi\u00f0 engar vandist hann \u00ed\u00fer\u00f3ttir. Lei\u00f0 sv\u00e1 fram,\u00fear til at hann var n\u00edu vetra. Hann var \u00fe\u00e1 ekki minnien \u00de\u00f3rir, br\u00f3\u00f0ir hans. Hann var har\u00f0la \u00f3sinniligr. L\u00edttvar hann ok settr at kl\u00e6\u00f0um, \u00fev\u00ed at \u00fati v\u00e1ru \u00e1 honumb\u00e6\u00f0i kn\u00e9 ok olbogar. En er hann var t\u00f3lf vetra, hvarfhann \u00e1 burtu \u00ferj\u00e1r n\u00e6tr, sv\u00e1 at engi vissi, hvat af honumvar\u00f0. \u00c1n gekk \u00ed eitt sk\u00f3garrj\u00f3\u00f0r. Hann s\u00e1 \u00fear stein einnstanda mikinn ok mann hj\u00e1 einum l\u00e6k. Hann haf\u00f0iheyrt nefnda dverga ok \u00feat me\u00f0, at \u00feeir v\u00e6ri hagarien a\u00f0rir menn. \u00c1n komst \u00fe\u00e1 \u00e1 millum steinsins okdvergsins ok v\u00edgir hann utan steins ok sag\u00f0i hann aldriskulu s\u00ednu inni n\u00e1, nema hann sm\u00ed\u00f0a\u00f0i honum bogasv\u00e1 st\u00f3ran ok sterkan sem vi\u00f0 hans h\u00e6fi v\u00e6ri ok \u00fearme\u00f0 fimm \u00f6rvar. \u00deat skyldi \u00feeim fylgja, at hann skyldium sinn h\u00e6fa me\u00f0 hverri, \u00feat er hann skyti til eptirs\u00ednum vilja. Innan \u00feriggja n\u00e1tta skyldi \u00feetta gert vera,ok bei\u00f0 \u00c1n \u00fear me\u00f0an. Sv\u00e1 ger\u00f0i dvergrinn sem fyrirvar skilit ok me\u00f0 engum \u00e1l\u00f6gum, en dvergrinn h\u00e9tLitr. \u00c1n gaf honum skotsilfr nokkut, er m\u00f3\u00f0ir hanshaf\u00f0i gefit honum. St\u00f3l v\u00e6nan gaf dvergrinn \u00c1n. S\u00ed\u00f0anf\u00f3r hann heim ok bar st\u00f3linn \u00e1 baki s\u00e9r. Hl\u00f3gu menn\u00fe\u00e1 mj\u00f6k at honum. \u00c1n gaf m\u00f3\u00f0ur sinni st\u00f3linn okkve\u00f0st henni eiga bezt at launa."}}