{"originalTitle": "Sturlaugs_Saga_Starfsama_Chapter_8", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Sturlaugs_Saga_Starfsama_Chapter_8", "text": {"0": "\u00de\u00f3tti konungi \u00feetta ill t\u00ed\u00f0endi ok leitar s\u00e9r enn r\u00e1\u00f0s,ok \u00feat tekr hann enn til r\u00e1\u00f0s, at hann sendir Kolla sendimanntil Sturlaugs ok f\u00f6\u00f0ur hans, ok bj\u00f3\u00f0a \u00feeim tilh\u00e1lfsm\u00e1na\u00f0ar veizlu til s\u00edn me\u00f0 sv\u00e1 margan mann sem\u00feeir vildu me\u00f0 s\u00e9r hafa. \u00deessi or\u00f0 fara \u00e1 millum \u00feeirafe\u00f0ga. \u00de\u00e1 spyrr Sturlaugr f\u00f6\u00f0ur sinn, hv\u00e1rt \u00feeir skulu\u00feiggja veizluna. Fa\u00f0ir hans segir: \"\u00deat vilda ek, at vits\u00e6tim heima ok f\u00e6rum hvergi.\" Sturlaugr segir: \"Eiginenni ek at vanr\u00e6kja konungsbo\u00f0it, en veit ek, atnokkut muni undir b\u00faa, en \u00fe\u00f3 vil ek fara. Mun l\u00edtilsaga fr\u00e1 oss ver\u00f0a, ef v\u00e9r skulum eigi koma til annarramanna, \u00fe\u00e1 vit erum bo\u00f0nir. M\u00e1 \u00feat eigi vita, hvatver\u00f0r \u00ed v\u00e1rri fer\u00f0, \u00feat at oss ver\u00f0i til s\u00e6mdar.\" Ing\u00f3lfrsegir: \"\u00de\u00e9r munu\u00f0 r\u00e1\u00f0a vilja fer\u00f0um y\u00f0rum, hv\u00e1rtsem ferst vel e\u00f0a illa.\"Eptir \u00feat b\u00faa \u00feeir fer\u00f0 s\u00edna ok eru saman sex tigirmanna, vel b\u00fanir allir at v\u00e1pnum ok kl\u00e6\u00f0um. \u00deeirr\u00ed\u00f0a n\u00fa \u00e1 fund Haralds konungs ok koma \u00fear j\u00f3laaptaninn fyrsta. Konungr t\u00f3k bl\u00ed\u00f0liga vi\u00f0 \u00feeim oksetti \u00fe\u00e1 \u00ed h\u00e1s\u00e6ti hj\u00e1 s\u00e9r, ok var \u00fe\u00e1 b\u00fain in fegrstaveizla. En at li\u00f0num j\u00f3lum gekk konungr \u00e1 m\u00e1lstefnuok \u00feeir fe\u00f0gar, Ing\u00f3lfr ok Sturlaugr. Sturlaugr m\u00e6ltivi\u00f0 menn s\u00edna: \"B\u00fai \u00fe\u00e9r hesta v\u00e1ra, me\u00f0an vit t\u00f6lum.\"\u00deeir ger\u00f0u sv\u00e1. Konungr m\u00e6lti: \"H\u00f3lmstefna er \u00e1hendi m\u00e9r, ok s\u00e9 ek \u00fear til, Sturlaugr, sem \u00fe\u00fa ert, at\u00fe\u00fa munir leysa mik undan, \u00fev\u00ed at ek em gamall ma\u00f0r,at ganga \u00e1 h\u00f3lm vi\u00f0 Kol inn krappa.\" Sturlaugr m\u00e6lti:\"Sel m\u00e9r \u00ed hendr festar \u00fe\u00e6r, er \u00fe\u00fa t\u00f3kst af Hringijarli, \u00fev\u00ed at \u00feat mun eigi kauplaust,\" segir Sturlaugr.\"Mikit \u00feykkir m\u00e9r til kaups m\u00e6lt,\" segir konungr. \"\u00de\u00e1mun ek til h\u00e6tta,\" segir Sturlaugr, \"hversu sem ferrme\u00f0 okkr Kol.\" Konungr segir: \"Eigi var\u00f0i mik, at\u00fe\u00fa mundir \u00feetta til m\u00e6la, er m\u00e9r er mesta sv\u00edvir\u00f0ing\u00ed at j\u00e1ta.\" Sturlaugr segir: \"H\u00e9r er um at kj\u00f3sa, hv\u00e1rty\u00f0r \u00feykkir betra.\" Konungr m\u00e6lti: \"\u00deat mun ek \u00fe\u00f3kj\u00f3sa, at \u00fe\u00fa gangir \u00e1 h\u00f3lm vi\u00f0 Kol. \u00deat ferr me\u00f0 okkrsem au\u00f0nar.\" Sturlaugr svarar: \"Sel fram festarnar\u00e1\u00f0r.\" Konungr ger\u00f0i n\u00fa sv\u00e1, \u00fe\u00f3 at nau\u00f0igr v\u00e6ri, \u00fev\u00edat honum s\u00fdndist \u00f3au\u00f0ligr flokkr \u00feeira f\u00f3stbr\u00e6\u00f0ra.R\u00ed\u00f0a \u00feeir \u00e1 burt ok \u00e1 fund Hrings jarls. Hann tekrvel vi\u00f0 \u00feeim ok b\u00fd\u00f0r \u00feeim \u00feiggja \u00fear veizlu. \u00deeir segja,hvar n\u00fa var komit \u00feeira m\u00e1li ok hversu farit haf\u00f0ime\u00f0 \u00feeim Haraldi konungi. Jarl var\u00f0 n\u00fa gla\u00f0r vi\u00f0\u00feetta, bi\u00f0r \u00fe\u00e1 ganga til skemmu \u00c1su, ok sv\u00e1 gera \u00feeir.En er \u00feeir koma \u00fear, \u00fe\u00e1 fagnar \u00c1sa \u00feeim vel. Hringrm\u00e6lti: \"Bi\u00f0li \u00e1ttu h\u00e9r at fagna ok svara, d\u00f3ttir.\" \"Hverrer s\u00e1 ma\u00f0r?\" segir h\u00fan. \"Hann heitir Sturlaugr. \"\u00c1sam\u00e6lti: \"Eigi mun m\u00e9r n\u00fa manna skortr,\" segir h\u00fan.Sturlaugr m\u00e6lti: \"Sv\u00e1 hefir n\u00fa verit til \u00e6tlat, at ekmundi eigi vera v\u00e1nbi\u00f0ill \u00feinn lengr.\" \u00c1sa segir sv\u00e1vera skyldu sem \u00feeir vildu. N\u00fa er b\u00faizt vi\u00f0 \u00e1g\u00e6triveizlu ok eigi til sparat \u00feat hafa \u00feurfti. Gengr Sturlaugrat eiga \u00c1su ina f\u00f6gru, ok er \u00feegar leidd \u00ed s\u00f6mus\u00e6ng. Veizlan f\u00f3r vel fram, ok v\u00e1ru menn me\u00f0 g\u00f3\u00f0umgj\u00f6fum \u00fat leystir. R\u00ed\u00f0a \u00feeir Ing\u00f3lfr heim, en \u00feau \u00c1saok Sturlaugr eru eptir ok undu allvel s\u00ednu r\u00e1\u00f0i."}}