{"originalTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_28", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_28", "text": {"0": "Sv\u00e1 f\u00f3r fram um hr\u00ed\u00f0, \u00fear til at \u00feeir eru t\u00f3lf vetragamlir. \u00deeir eru \u00fe\u00e1 sv\u00e1 sterkir, at engir konungsmennst\u00f3\u00f0ust fyrir \u00feeim, ok mega \u00fe\u00e1 ekki at leikum vera.\u00de\u00e1 sag\u00f0i Fr\u00f3\u00f0i m\u00f3\u00f0ur sinni, at hann vill fara \u00ed burt,-- \"ok m\u00e1 ek ekki vi\u00f0 menn eiga, \u00fev\u00ed at \u00feeir eru \u00f6lmusureinar ok mei\u00f0ast strax, \u00fe\u00e1 vi\u00f0 er komit.\" H\u00fan sag\u00f0ihonum ekki hent \u00ed fj\u00f6lmenni fyrir \u00f3v\u00e6gi s\u00edna. M\u00f3\u00f0irhans ferr n\u00fa me\u00f0 honum til hellisins ok v\u00edsar honumtil \u00feess fj\u00e1r, sem fa\u00f0ir hans haf\u00f0i honum \u00e6tlat, \u00fev\u00ed atBj\u00f6rn haf\u00f0i \u00feat allt \u00e1 kve\u00f0it, hvat hverr skyldi hafa.Fr\u00f3\u00f0i vildi taka meira ok n\u00e1\u00f0i ekki, \u00fev\u00ed at \u00feat varminnst f\u00e9it, sem honum var \u00e6tlat. Ok n\u00fa s\u00e9r hann,hvar v\u00e1pnin taka fram \u00far berginu. Tekr hann fyrsttil hjaltanna, ok er sver\u00f0it fast, sv\u00e1 at hann n\u00e1ir \u00fev\u00edeigi. \u00de\u00e1 \u00fer\u00edfr hann til \u00f6xarskaptsins, ok er eigi lausara.\u00de\u00e1 m\u00e6lti Elg-Fr\u00f3\u00f0i: \"M\u00e1 vera, at s\u00e1 einn hafi \u00e6tlat,er gripum \u00feessum hefir h\u00e9r komit, at v\u00e1pna skipti skulifara eptir fj\u00e1rskiptum \u00f6\u00f0rum,\" \u00fer\u00edfr n\u00fa til heptisins,ok var \u00feat \u00feegar laust. \u00dear fylgdi ein sk\u00e1lm heptinu.Hann leit \u00e1 sk\u00e1lmina um hr\u00ed\u00f0 ok m\u00e6lti s\u00ed\u00f0an: \"\u00d3jafngjarnhefir s\u00e1 verit, er \u00feessum gripum hefir \u00e1tt atskipta,\" leggr n\u00fa sk\u00e1lminni tveim h\u00f6ndum \u00ed bergit okvill brj\u00f3ta hana sundr, en sk\u00e1lmin hlj\u00f3p inn \u00ed bergit,sv\u00e1 at skellist vi\u00f0 heptit, en \u00fe\u00f3 brotna\u00f0i h\u00fan ekki atheldr. \u00de\u00e1 m\u00e6lti Elg-Fr\u00f3\u00f0i: \"Hvat mun var\u00f0a, hvernigek fer me\u00f0 \u00f3\u00feokkagrip \u00feenna, \u00fev\u00ed at ekki er \u00f6rv\u00e6nt,at b\u00edta kunni?\" Eptir \u00feat kvaddi hann m\u00f3\u00f0ur s\u00edna atskilna\u00f0i. Fr\u00f3\u00f0i ferr n\u00fa \u00e1 kjalveg einn ok gerist \u00fear illvirkrok drepr menn til fj\u00e1r s\u00e9r ok sm\u00ed\u00f0ar s\u00e9r sk\u00e1la okb\u00fdst \u00fear um."}}