{"originalTitle": "G\u00f6ngu-Hr\u00f3lfs_Saga_Chapter_1", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "G\u00f6ngu-Hr\u00f3lfs_Saga_Chapter_1", "text": {"0": "Sv\u00e1 byrjar \u00feessa fr\u00e1s\u00f6gu, at Hreggvi\u00f0r er konungrnefndr. Hann \u00e1tti at r\u00e1\u00f0a fyrir H\u00f3lmgar\u00f0ar\u00edki, er sumirmenn kalla Gar\u00f0ar\u00edki. Hann var mikill at vexti, sterkrat afli, manna v\u00e6nstr ok v\u00e1pndjarfastr, hugarfullr okbardagama\u00f0r mikill, vitr ok r\u00e1\u00f0ugr, st\u00f3rgj\u00f6full vi\u00f0 vinis\u00edna, str\u00ed\u00f0r ok refsingasamr vi\u00f0 \u00f3vini s\u00edna. V\u00e1ru honumflestir hlutir vel gefnir. Mikillar \u00e6ttar drottninguhaf\u00f0i hann \u00e1tta, ok er h\u00fan eigi nefnd ok \u00fev\u00ed kemrh\u00fan ekki vi\u00f0 \u00feessa s\u00f6gu. D\u00f3ttur eina barna \u00e1tti hannvi\u00f0 drottningu sinni, er Ingiger\u00f0r h\u00e9t. Allra kvennavar h\u00fan fr\u00ed\u00f0ust ok kurteisust, er \u00ed v\u00e1ru \u00f6llu Gar\u00f0ar\u00edkiok \u00fe\u00f3tt v\u00ed\u00f0ara v\u00e6ri leitat. Vizku ok m\u00e1lsnilld bar h\u00fanyfir hvern mann. Allar \u00fe\u00e6r listir kunni h\u00fan, er kvenmannis\u00f3mdi ok \u00fe\u00e1 pl\u00f6gu\u00f0u d\u00fdrar konur n\u00e6r ok fjarri.H\u00fan haf\u00f0i h\u00e1r sv\u00e1 mikit, at vel m\u00e1tti hylja allan hennarl\u00edkama, ok sv\u00e1 fagrt sem gull e\u00f0a h\u00e1lmr. Mikit unnikonungr d\u00f3ttur sinni. Haf\u00f0i h\u00fan s\u00e9rliga herbergi innanborgar. Var \u00feat \u00e1g\u00e6tt herbergi at st\u00f6\u00f0 ok sterkleikaok forkunnliga gert me\u00f0 gull ok gimsteina. Sat h\u00fandagliga \u00ed \u00feessu herbergi me\u00f0 \u00feeim \u00f6\u00f0rum, er henni\u00fej\u00f3nu\u00f0u. Hreggvi\u00f0r konungr var mj\u00f6k vi\u00f0 aldr \u00ed \u00feannt\u00edma.Sv\u00e1 er sagt, \u00fe\u00e1 er konungr var \u00e1 ungum aldri, l\u00e1 hannmj\u00f6k \u00ed herna\u00f0i, ok hann haf\u00f0i undir sik lagt um \u00e1naD\u00fdnu, er fellr um Gar\u00f0ar\u00edki, ok herja\u00f0i \u00fea\u00f0an \u00ed Austrr\u00edki\u00e1 \u00fdmisligar \u00fej\u00f3\u00f0ir. \u00dear me\u00f0 fekk hann f\u00e1s\u00e9na d\u00fdrgripi.\u00deessi \u00e1 er in \u00feri\u00f0ja e\u00f0a fj\u00f3r\u00f0a mest \u00ed heiminum.At uppsprettu \u00e1r \u00feessarar leita\u00f0i Ingvarr inn v\u00ed\u00f0f\u00f6rli,sem segir \u00ed s\u00f6gu hans. \u00cd \u00feessari fer\u00f0 var Hreggvi\u00f0r konungrsjau vetr samfleytt. Hug\u00f0u menn hann \u00fe\u00e1 dau\u00f0an.Eptir \u00feat kom hann \u00ed Gar\u00f0ar\u00edki ok settist um kyrrt.Hann haf\u00f0i fengit hest \u00feann, er kunni manns m\u00e1li.Hann h\u00e9t D\u00falcifal. Skj\u00f3tr var hann sem fugl, fimr semle\u00f3, mikill sem \u00falfr. Engi var honum l\u00edkr at mikilleikaok afli. Hann l\u00e9t eigi takast, ef s\u00e1 fekk \u00f3sigr, er honumrei\u00f0, en ef honum var\u00f0 sigrs au\u00f0it, \u00fe\u00e1 f\u00f3r hann ats\u00ednum meistara. Hann \u00e1tti herkl\u00e6\u00f0i \u00feau, er engi v\u00e1ru\u00fev\u00edl\u00edk: Hj\u00e1lmr allr gimsteinum settr ok \u00f3vinnanligrfyrir har\u00f0leika sakir. Brynja hans var \u00f6ll \u00fer\u00e9f\u00f6ld afhar\u00f0asta st\u00e1li ok bj\u00f6rt sem silfr. Skj\u00f6ldrinn var b\u00e6\u00f0ibrei\u00f0r ok \u00feykkr, sv\u00e1 at eigi bitu j\u00e1rn \u00e1. Burtst\u00f6ng s\u00fa,er \u00fear fylgdi, var stinn ok seig ok gaf hlj\u00f3\u00f0 af s\u00e9r semklukka, ef henni var drepit \u00e1 skj\u00f6ldinn, en er \u00f3sigrvar v\u00edss, gaf h\u00fan ekki hlj\u00f3\u00f0 af s\u00e9r. Sver\u00f0it nam hvergi\u00ed h\u00f6ggi sta\u00f0 ok beit me\u00f0 atkv\u00e6\u00f0um st\u00e1l ok steina sv\u00e1sem blauta mannsb\u00faka. \u00deat var gert af gerj\u00e1rni. \u00deatfellr \u00ed fir\u00f0i \u00feeim, er Ger heitir. \u00deat kann eigi ry\u00f0ga n\u00e9st\u00f6kkva. Hestrinn D\u00falcifal var af kyni dr\u00f3medar\u00ed\u00f3rum,sv\u00e1 vor\u00f0nu hestakyni. Aldri haf\u00f0i Hreggvi\u00f0r konungr\u00f3sigr farit, s\u00ed\u00f0an hann fekk hestinn ok \u00feessi herkl\u00e6\u00f0in.R\u00edki hans var mj\u00f6k hersk\u00e1tt, ok \u00e1tti hann jafnan orrosturst\u00f3rar ok hans menn. Konungr haf\u00f0i me\u00f0 s\u00e9rmarga r\u00e1\u00f0gjafa ok vildarmenn. Einn af \u00feeim h\u00e9t Sigur\u00f0rok var kalla\u00f0r ullband. Hann var sonarsonr H\u00e1lfdanarrau\u00f0felds, sonar Brennu-K\u00e1ra. Hann var ofrhugimikill, vins\u00e6ll vi\u00f0 al\u00fe\u00fd\u00f0u ok gamall at aldri. Hannhaf\u00f0i lengi verit me\u00f0 konungi ok fylgt honum vel \u00edm\u00f6rgum mannraunum."}}