{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_14", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_14", "text": {"0": "Litlu s\u00ed\u00f0ar kom \u00d3gautan at m\u00e1li vi\u00f0 J\u00f6kul ok m\u00e6lti:\"\u00deat er \u00fe\u00f3 sannast, at ek er \u00fe\u00e9r \u00f6nnur h\u00f6ndin ok eigiin vinstri.\" \"Hvat er n\u00fa um \u00feat?\" segir J\u00f6kull. \"\u00deat,\"segir \u00d3gautan, \"at ek er n\u00fa v\u00edss or\u00f0inn, at \u00feeir br\u00e6\u00f0r\u00de\u00f3rir ok \u00deorsteinn eru \u00e1 l\u00edfi ok eru hj\u00e1 V\u00edkingi \u00e1laun.\" \"\u00de\u00e1 skal ek,\" segir J\u00f6kull, \"safna m\u00f6nnum okl\u00e9tta eigi fyrr en v\u00e9r h\u00f6fum \u00feeira l\u00edf.\" Fekk J\u00f6kull\u00e1tta tigi manna. V\u00e1ru \u00fear \u00ed \u00fer\u00edr tigir hir\u00f0manna konungs.V\u00e1ru \u00feessir allvel b\u00fanir at kl\u00e6\u00f0um. V\u00e1ru \u00feeirb\u00fanir um kveldit ok \u00e6tlu\u00f0u at fara um morguninn.\u00dear v\u00e1ru komnir tveir umfer\u00f0apiltar. H\u00e9t annarrV\u00f6ttr, en annarr \u00deumall. En er \u00feeir v\u00e1ru komnir \u00eds\u00e6ng um kveldit, m\u00e6lti V\u00f6ttr til \u00deumals: \"\u00deykki \u00fe\u00e9rekki r\u00e1\u00f0, br\u00f3\u00f0ir, at vit st\u00f6ndum upp ok f\u00f6rum til V\u00edkingsok segjum honum fyrir\u00e6tlan J\u00f6kuls, \u00fev\u00ed at ek veit,at \u00feat er bani V\u00edkings, ef \u00feeir koma honum \u00e1 \u00f3vart,en vit erum skyldir at koma honum at li\u00f0i.\" \u00deumallsegir: \"Allheimskr ertu, \u00feykki \u00fe\u00e9r eigi sem var\u00f0mennmunu ver\u00f0a varir vi\u00f0 okkr, ef vit f\u00f6rum um n\u00e6tr, okerum vit \u00fe\u00e1 drepnir ok komum vit \u00fe\u00e1 V\u00edking at enguli\u00f0i?\" \"Jafnan s\u00fdnir \u00fe\u00fa \u00feat,\" segir V\u00f6ttr, \"at \u00fe\u00fa ertd\u00e1\u00f0lauss, ok \u00fe\u00f3tt \u00fe\u00fa \u00feorir hvergi at hr\u00e6ra \u00feik, \u00fe\u00e1 skalek \u00fe\u00f3 fara ok gera V\u00edking varan vi\u00f0, \u00fev\u00ed at m\u00e9r \u00fe\u00e6tti\u00fe\u00e1 vel keypt, \u00fe\u00f3tt ek fengi bana, ef V\u00edkingr heldi l\u00edfis\u00ednu ok synir hans, \u00fev\u00ed at hann hefir m\u00e9r opt gottgert.\" St\u00f3\u00f0 V\u00f6ttr \u00fe\u00e1 upp ok kl\u00e6ddist, ok sv\u00e1 ger\u00f0i\u00deumall, \u00fev\u00ed at hann nennti \u00fe\u00e1 eigi eptir at liggja. F\u00f3ru\u00feeir s\u00ed\u00f0an lei\u00f0 s\u00edna, ok k\u00f3mu \u00feeir til V\u00edkings um mi\u00f0n\u00e6ttiok v\u00f6ktu hann af svefni. Sag\u00f0i V\u00f6ttr honum, atJ\u00f6kuls var \u00feangat v\u00e1n me\u00f0 mikit fj\u00f6lmenni. V\u00edkingrm\u00e6lti: \"Vel hefir \u00fe\u00fa gert, V\u00f6ttr minn, sv\u00e1 at launav\u00e6ri vert.\" Kallar V\u00edkingr saman menn af n\u00e6stumbygg\u00f0um. Fekk hann \u00ferj\u00e1 tigi manna. Hann gekk \u00fe\u00e1ofan \u00ed jar\u00f0h\u00fasit til sona sinna ok sag\u00f0i \u00feeim, hvat \u00fe\u00e1var um at vera. \u00de\u00f3rir m\u00e6lti: \"\u00deeir skulu f\u00e1 vi\u00f0n\u00e1m,ef \u00feeir koma. Munum v\u00e9r ganga upp \u00f3r jar\u00f0h\u00fasinuok berjast me\u00f0 \u00fe\u00e9r.\" \"Eigi skal \u00feat,\" segir V\u00edkingr,\"v\u00e9r skulum sj\u00e1 fyrst, hversu gengr me\u00f0 oss, ok ef m\u00e9r\u00feykkir \u00f3v\u00e6nliga horfa, \u00fe\u00e1 mun ek fara upp \u00e1, \u00fear erjar\u00f0h\u00fas ykkart er undir, ok gera mikit um mik. Skulu\u00f0\u00feit \u00fe\u00e1 veita m\u00e9r li\u00f0.\" \u00deorsteinn segist sv\u00e1 gera skyldu.S\u00ed\u00f0an gekk V\u00edkingr \u00e1 burt. Var \u00fe\u00e1 dagr. V\u00e1pna\u00f0ist hann\u00fe\u00e1 ok allir hans menn. Hann t\u00f3k \u00fe\u00e1 kesjufleininnH\u00e1reksnaut \u00ed h\u00f6nd s\u00e9r. \u00c6tlu\u00f0u allir, at hann mundi ekkiv\u00e1pnh\u00e6fr sakir \u00feunga, sv\u00e1 gamall sem hann var. \u00de\u00f3tti\u00fe\u00e1 undarliga vi\u00f0 breg\u00f0a, af \u00fev\u00ed at \u00fe\u00e1 er V\u00edkingr varkominn \u00ed herkl\u00e6\u00f0i s\u00edn, \u00fe\u00f3tti hann vera ungr \u00ed annatsinn. Hla\u00f0gar\u00f0r h\u00e1r ok v\u00ed\u00f0r var fyrir b\u00e6 V\u00edkings, okvar \u00feat it bezta v\u00edgi. \u00dear bj\u00f3st hann fyrir ok mennhans. V\u00e1pn v\u00e1ru fengin Vetti ok \u00deumli."}}