{"originalTitle": "Grettis_Saga_Chapter_92", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Grettis_Saga_Chapter_92", "text": {"0": "F\u00f3ru \u00feau n\u00fa allan veg \u00fear til er \u00feau komu til R\u00f3maborgar. Svo    sem \u00feau komu fram fyrir \u00feann er til \u00feess var skipa\u00f0ur a\u00f0    heyra skriftam\u00e1l manna \u00fe\u00e1 s\u00f6g\u00f0u \u00feau sannlega allt hversu    fari\u00f0 haf\u00f0i og me\u00f0 hverjum kl\u00f3kskap \u00feau h\u00f6f\u00f0u sinn hj\u00faskap    bundi\u00f0. \u00deau g\u00e1fu sig au\u00f0mj\u00faklega undir \u00fev\u00edl\u00edkar skriftir s\u00e9r    til yfirb\u00f3ta sem hann vildi \u00e1 \u00feau leggja. En fyrir \u00feann skuld    a\u00f0 \u00feau h\u00f6f\u00f0u sj\u00e1lf orkast hugar \u00e1 a\u00f0 b\u00e6ta s\u00edna meinbugi \u00e1n    allri \u00fer\u00f6ngvan og hatri af kirkjunnar form\u00f6nnum \u00fe\u00e1 var \u00feeim    l\u00e9tt um allar \u00e1l\u00f6gur svo sem fremst m\u00e1tti vera en be\u00f0in me\u00f0    bl\u00ed\u00f0u a\u00f0 \u00feau skipu\u00f0u n\u00fa sem skynsamlegast fyrir sinni s\u00e1l og    lif\u00f0u hreinlega \u00fea\u00f0an \u00ed fr\u00e1 a\u00f0 fenginni lausn allra sinna    m\u00e1la. \u00de\u00f3ttu \u00feau vel og viturlega fari\u00f0 hafa.    \u00de\u00e1 m\u00e6lti Spes: \"N\u00fa \u00feykir m\u00e9r vel fari\u00f0 hafa og lyktast okkart    m\u00e1l. H\u00f6fum vi\u00f0 n\u00fa eigi \u00f3g\u00e6fu saman \u00e1tt eina. Kann vera a\u00f0    heimskir menn dragi s\u00e9r til eftird\u00e6ma okkra hina fyrri \u00e6vi.    Skulum vi\u00f0 n\u00fa gera \u00fe\u00e1 endalykt okkars l\u00edfs a\u00f0 g\u00f3\u00f0um m\u00f6nnum s\u00e9    \u00fear eftir l\u00edkjanda. N\u00fa skulum vi\u00f0 kaupa a\u00f0 \u00feeim m\u00f6nnum sem    hagir eru \u00e1 steinsm\u00ed\u00f0i a\u00f0 \u00feeir geri sinn stein hvoru okkru og    m\u00e6ttum vi\u00f0 svo b\u00e6ta \u00fea\u00f0 sem vi\u00f0 h\u00f6fum broti\u00f0 vi\u00f0 gu\u00f0.\"    N\u00fa l\u00e9t \u00deorsteinn lag\u00f0a ver\u00f0a peninga til steinsm\u00ed\u00f0ar b\u00e1\u00f0um    \u00feeim og \u00fev\u00edl\u00edks annars sem \u00feau \u00feurftu og \u00feau m\u00e1ttu eigi missa    til vi\u00f0url\u00edfis. Og a\u00f0 lykta\u00f0ri \u00feessari sm\u00ed\u00f0 og \u00e1    vi\u00f0urkv\u00e6milegum t\u00edma og \u00f6llum hlutum tilb\u00fanum skildu \u00feau s\u00edna    stundlega samvist a\u00f0 sj\u00e1lfr\u00e1\u00f0i s\u00ednu a\u00f0 \u00feau m\u00e6ttu \u00fev\u00ed heldur    nj\u00f3tandi ver\u00f0a heilagrar samvistu annars heims. Settist \u00fe\u00e1 \u00ed    sinn stein hvort \u00feeirra og lif\u00f0u svo langan t\u00edma sem gu\u00f0    vildi skipa og entu svo s\u00edna \u00e6vi.    Hafa \u00fea\u00f0 flestir menn sagt a\u00f0 \u00deorsteinn dr\u00f3mundur og hans    kona Spes \u00feykja veri\u00f0 hafa hinir mestu g\u00e6fumenn \u00far \u00fev\u00ed sem    r\u00e1\u00f0a var. En ekki hafa b\u00f6rn hans n\u00e9 afkv\u00e6mi til \u00cdslands komi\u00f0    svo a\u00f0 saga s\u00e9 fr\u00e1 ger."}}