{"originalTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_20", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "\u00deorsteins_Saga_V\u00edkingssonar_Chapter_20", "text": {"0": "N\u00fa er \u00fear til at taka, at \u00feeir s\u00e6kja at \u00deorsteini, enhann var\u00f0ist vel ok drengiliga, en sv\u00e1 l\u00fdkr, at \u00deorgr\u00edmrfell ok \u00fer\u00edr f\u00f6runautar hans. \u00de\u00e1 b\u00f6r\u00f0ust \u00feeir \u00deorsteinnok Beli \u00e1 n\u00fdjan leik. Var\u00f0i \u00deorsteinn sik, en vildi ekkis\u00e6ra Bela, en Beli s\u00f3tti at, \u00fear til at \u00deorsteinn greiptil hans ok setti hann ni\u00f0r hj\u00e1 s\u00e9r ok m\u00e6lti: \"Alls \u00e1ek kosti vi\u00f0 \u00feik, en ek vil gefa \u00fe\u00e9r n\u00fa l\u00edf ok \u00feat me\u00f0,at vit ver\u00f0um f\u00f3stbr\u00e6\u00f0r. Skaltu konungr vera, en ekhersir. Ek vil ok bi\u00f0ja Ingibjargar, systur \u00feinnar, okhafa heiman me\u00f0 henni eignir \u00ed Sogni.\" \"Eigi er \u00featit h\u00e6gra,\" segir Beli, \"af \u00fev\u00ed at systir m\u00edn er horfin \u00edburt, sv\u00e1 at engi veit, hvat af henni er or\u00f0it.\" \"\u00deatm\u00e1 vera,\" segir \u00deorsteinn, \"at h\u00fan s\u00e9 aptr komin.\"\"Eigi s\u00e9 ek,\" segir Beli, \"at h\u00fan f\u00e1i r\u00f6skara mann en\u00feik, ok vil ek \u00feenna kost allan.\"Bundu \u00feeir \u00feetta me\u00f0 fastm\u00e6lum ok f\u00f3ru n\u00fa heim \u00edSogn. Var\u00f0 Beli \u00feess snart varr, at systir hans var aptrkomin me\u00f0 \u00f6llum \u00fev\u00edl\u00edkum bl\u00f3ma sem h\u00fan haf\u00f0i \u00e1\u00f0rhaft \u00ed \u00e6sku sinni. \u00deorsteinn hefr upp or\u00f0 s\u00edn ok bi\u00f0rIngibjargar s\u00e9r til handa. Var \u00feat r\u00e1\u00f0um r\u00e1\u00f0it. Haf\u00f0ih\u00fan heiman eignir \u00fe\u00e6r, er l\u00e1gu \u00f6\u00f0rum megin fjar\u00f0arins.H\u00e9t s\u00e1 b\u00e6r at Framnesi, er \u00deorsteinn r\u00e9\u00f0 fyrir,en s\u00e1 \u00e1 S\u00fdrstr\u00f6nd, er Beli r\u00e9\u00f0 fyrir.\u00deeir \u00deorsteinn l\u00f6g\u00f0ust \u00ed herna\u00f0 um v\u00e1rit ok h\u00f6f\u00f0ufimm skip. Herju\u00f0u \u00feeir v\u00ed\u00f0a um sumarit ok var\u00f0gott til fj\u00e1r, en heldu heim at hausti ok h\u00f6f\u00f0u sjauskip.Annat sumar l\u00f6g\u00f0u \u00feeir \u00ed herna\u00f0 ok var\u00f0 illt til fj\u00e1r,\u00fev\u00ed at v\u00edkingar allir for\u00f0u\u00f0ust \u00fe\u00e1. Ok er \u00feeir komaat skerjum \u00feeim, er Elfarsker heita, l\u00f6g\u00f0u \u00feeir at h\u00f6fnum kveldit, ok gengu \u00feeir \u00e1 land \u00deorsteinn ok Beliok yfir \u00fevert nesit, \u00feat er \u00feeir l\u00e1gu undir. En er \u00feeirk\u00f3mu yfir nesit, s\u00e1u \u00feeir t\u00f3lf skip liggja tj\u00f6ldu\u00f0 sv\u00f6rtumtj\u00f6ldum. \u00deeir s\u00e1u tj\u00f6ld \u00e1 landi, ok rauk af. \u00deeir\u00fe\u00f3ttust \u00feat vita, at \u00feat mundi vera matsveinar. \u00deeirk\u00f6stu\u00f0u yfir sik dulkl\u00e6\u00f0um ok gengu \u00feangat, ok er\u00feeir k\u00f3mu \u00fear at tjalddyrunum, f\u00e6r\u00f0ust \u00feeir b\u00e1\u00f0ir \u00eddyrrnar, sv\u00e1 at ekki n\u00e1\u00f0i \u00fat at leggja reykinn. \u00deeir v\u00e1ruhar\u00f0or\u00f0ir, er mat ger\u00f0u, ok spyrja, hvat stafk\u00f6rlum\u00feetta v\u00e6ri, at sv\u00e1 v\u00e1ru kyndugir, at \u00fe\u00e1 vildu brennainni e\u00f0a k\u00e6fa. \u00deeir l\u00e9tu endemliga ok sv\u00f6ru\u00f0u me\u00f0dimmri raust ok s\u00f6g\u00f0u, at \u00feeir vildu afla s\u00e9r matar,-- \"e\u00f0a hverr er s\u00e1 inn \u00e1g\u00e6ti, er \u00feessum flota r\u00e6\u00f0r, erh\u00e9r liggr vi\u00f0 land?\" \"\u00deit munu\u00f0 vera heimskir karlar,\"segja \u00feeir, \"at \u00feit hafi\u00f0 eigi heyrt getit \u00dafa, er kalla\u00f0rer Slysa-\u00dafi, sonr Herbrands ins h\u00f6fu\u00f0mikla. \u00deeireru br\u00e6\u00f0r ok \u00d6tunfaxi. Ek veit enga fr\u00e6gri en \u00fe\u00e1 undirs\u00f3lunni.\" \"Vel segi\u00f0 \u00feit,\" segir \u00deorsteinn. Litlu s\u00ed\u00f0arf\u00f3ru \u00feeir burt til manna sinna.Snemma um morguninn bjuggust \u00feeir ok reru framfyrir nesit. \u00c6ptu \u00feeir \u00feegar her\u00f3p. Hinir bjuggust \u00fe\u00e1skj\u00f3tt vi\u00f0 ok t\u00f3ku til v\u00e1pna sinna, ok t\u00f3kst \u00fear har\u00f0rbardagi. Haf\u00f0i \u00dafi li\u00f0 meira ok var sj\u00e1lfr inn har\u00f0fengasti.B\u00f6r\u00f0ust \u00feeir sv\u00e1 lengi, at ekki m\u00e1tti \u00ed milli sj\u00e1,hv\u00e1rir sigru\u00f0ust. Inn \u00feri\u00f0ja dag r\u00e9\u00f0 \u00deorsteinn tiluppg\u00f6ngu \u00e1 dreka \u00feann, er Slysa-\u00dafi st\u00fdr\u00f0i, ok Beli \u00feegareptir honum, ruddust um drengiliga, dr\u00e1pu hvern mannfyrir framan siglu. \u00de\u00e1 r\u00e9\u00f0 \u00dafi \u00f3r lyptingunni m\u00f3t Bela,ok \u00e1ttust \u00feeir vi\u00f0 v\u00e1pnaskipti nokkura stund. B\u00e1rust\u00fe\u00e1 s\u00e1r \u00e1 Bela, \u00fev\u00ed at \u00dafi var b\u00e6\u00f0i v\u00e1pnfimr ok st\u00f3rh\u00f6ggr.\u00cd \u00fev\u00ed kom \u00deorsteinn at me\u00f0 Angrva\u00f0il ok h\u00f6ggrtil \u00dafa. \u00deat h\u00f6gg kom \u00ed hj\u00e1lminn ok klauf allan b\u00fakinnok brynja\u00f0an manninn at endil\u00f6ngu, en sver\u00f0itkom \u00ed siglubitann, ok fal b\u00e1\u00f0a eggteinana. Beli m\u00e6lti:\"\u00deetta \u00feitt h\u00f6gg, f\u00f3stbr\u00f3\u00f0ir, mun uppi vera, me\u00f0anNor\u00f0rl\u00f6nd eru bygg\u00f0.\" S\u00ed\u00f0an bu\u00f0u \u00feeir v\u00edkingum tv\u00e1kosti, hv\u00e1rt \u00feeir vildu gefast upp ok halda l\u00edfi e\u00f0a eigabardaga vi\u00f0 \u00fe\u00e1. \u00deeir beiddust heldr at \u00feiggja l\u00edf af\u00feeim. G\u00e1fu \u00feeir \u00fe\u00e1 \u00f6llum gri\u00f0, \u00fev\u00ed at \u00feeir vildu \u00featgjarna \u00feiggja. Fengu \u00feeir \u00fe\u00e1 mikit herfang. L\u00e1gu \u00feeir\u00fear \u00ferj\u00e1r n\u00e6tr ok gr\u00e6ddu menn s\u00edna ok heldu heimat hausti."}}