{"originalTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Gautrekssonar_Chapter_4", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Gautrekssonar_Chapter_4", "text": {"0": "S\u00e1 konungr r\u00e9\u00f0 fyrir Sv\u00ed\u00fej\u00f3\u00f0, er Eirekr h\u00e9t. Hann\u00e1tti s\u00e9r eina drottningu vitra ok vel si\u00f0uga. \u00deau h\u00f6f\u00f0u\u00e1tt eina d\u00f3ttur barna, s\u00fa er \u00deornbj\u00f6rg h\u00e9t. H\u00fan varhverri konu v\u00e6nni ok vitrari, \u00feeira er menn vissu.H\u00fan f\u00e6ddist upp heima me\u00f0 fe\u00f0r s\u00ednum ok m\u00f3\u00f0ur.Sv\u00e1 hafa menn sagt af mey \u00feessari, at h\u00fan var hverrikonu k\u00e6nni, \u00feeiri er menn h\u00f6f\u00f0u spurn af, um allt\u00feat, er til kvenmanns handa kom. \u00dear me\u00f0 vandi h\u00fansik burtrei\u00f0 ok skilmast me\u00f0 skj\u00f6ld ok sver\u00f0. H\u00fankunni \u00feessa list jafnframt \u00feeim riddurum, er kunnuvel ok kurteisliga at bera v\u00e1pn s\u00edn.Eireki konungi l\u00edka\u00f0i eigi vel, er h\u00fan haf\u00f0i \u00feessaframfer\u00f0 sem karlar, ok ba\u00f0 hana hafa skemmusetusem a\u00f0rar konungad\u00e6tr. H\u00fan svara\u00f0i: \"N\u00fa me\u00f0 \u00fev\u00ed,\"segir h\u00fan, \"at \u00fe\u00fa hefir eigi meir en eins manns l\u00edf tilr\u00edkisstj\u00f3rnar ok ek er n\u00fa \u00feitt einberni ok \u00e1 ek allanarf eptir \u00feik, m\u00e1 vera, at ek \u00feurfi \u00feetta r\u00edki at verjafyrir konungum e\u00f0a konungssonum, ef ek missi \u00fe\u00ednvi\u00f0. Er eigi \u00f3l\u00edkligt, at m\u00e9r \u00feykki illt at vera \u00feeiranau\u00f0kv\u00e1n, ef sv\u00e1 berr til, ok \u00fev\u00ed vil ek kunna nokkurnh\u00e1tt \u00e1 riddaraskap. \u00deykki m\u00e9r \u00fe\u00e1 l\u00edkara, at ek f\u00e1ihaldit r\u00edki \u00feessu me\u00f0 styrk ok trausti g\u00f3\u00f0rar fylgdar,ok \u00fev\u00ed bi\u00f0 ek \u00feik, fa\u00f0ir, at \u00fe\u00fa f\u00e1ir m\u00e9r nokkut af r\u00edki\u00fe\u00ednu til forr\u00e1\u00f0a, me\u00f0an \u00fe\u00fa ert \u00e1 l\u00edfi, ok reyna ek sv\u00e1stj\u00f3rn ok umsj\u00e1 \u00feeira manna, sem \u00ed mitt vald erufengnir. Er \u00feat enn \u00ed \u00feessu m\u00e1li, ef nokkurir mennbi\u00f0ja m\u00edn, sem ek vil ekki j\u00e1ta, \u00fe\u00e1 er l\u00edkara, at r\u00edkiy\u00f0vart s\u00e9 \u00ed n\u00e1\u00f0um af \u00feeira ofsa, ef ek held andsv\u00f6r \u00edm\u00f3ti \u00feeim.\" Konungr hugsar n\u00fa or\u00f0 meyjarinnar,finnr \u00feat, at h\u00fan var r\u00e1\u00f0gj\u00f6rn ok st\u00f3rl\u00e1t. \u00de\u00f3tti honumeigi \u00f3l\u00edkligt, at hann ok r\u00edki hans fengi \u00f3n\u00e1\u00f0ir af hennarofsa ok kappgirnd, tekr \u00feat r\u00e1\u00f0s, at hann f\u00e6r hennitil forr\u00e1\u00f0a \u00feri\u00f0jung af r\u00edki s\u00ednu. \u00dear me\u00f0 eflir hannhenni atsetu, sem \u00e1 Ullarakri heitir; \u00fear me\u00f0 f\u00e6r hannhenni til fylgdar har\u00f0a menn ok hrausta, \u00fe\u00e1 semhenni v\u00e1ru hl\u00fd\u00f0nir ok eptirl\u00e1tir at gera vilja hennar.Sem h\u00fan haf\u00f0i \u00feetta allt saman \u00feegit af fe\u00f0r s\u00ednum,ferr h\u00fan \u00e1 Ullarakr. S\u00ed\u00f0an stefnir h\u00fan \u00feing fj\u00f6lmenntok l\u00e6tr taka sik til konungs yfir \u00feri\u00f0jung Sv\u00edaveldis,sem Eirekr konungr haf\u00f0i j\u00e1tat henni til forr\u00e1\u00f0a. \u00dearme\u00f0 l\u00e6tr h\u00fan gefa s\u00e9r nafn \u00de\u00f3rbergs; skyldi ok engima\u00f0r sv\u00e1 djarfr, at hana kalla\u00f0i mey e\u00f0a konu, enhverr, er \u00feat ger\u00f0i, skyldi \u00feola har\u00f0a refsing. S\u00ed\u00f0angerir \u00de\u00f3rbergr konungr b\u00e6\u00f0i riddara ok hir\u00f0menn okgefr \u00feeim m\u00e1la \u00e1 einn h\u00e1tt ok Eirekr konungr \u00e1 Upps\u00f6lum,fa\u00f0r hans. Stendr n\u00fa Sv\u00edaveldi me\u00f0 \u00feessi skipannokkura vetr."}}