{"originalTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_6", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Gautreks_Saga_Chapter_6", "text": {"0": "Rennir h\u00e9t ma\u00f0r ok var b\u00f3ndi einn r\u00edkr. Hann haf\u00f0iatsetr \u00ed ey \u00feeiri, er s\u00ed\u00f0an er Rennisey k\u00f6llu\u00f0. S\u00fa eyliggr fyrir Noregi nor\u00f0r undan Ja\u00f0ri. Hann haf\u00f0i veritv\u00edkingr mikill, \u00e1\u00f0r hann settist \u00ed b\u00fana\u00f0. Konu \u00e1ttihann s\u00e9r ok einn son barna. S\u00e1 h\u00e9t Refr. \u00de\u00e1 er hannvar ungr, lag\u00f0ist hann \u00ed eldask\u00e1la ok beit hr\u00eds ok b\u00f6rkaf trj\u00e1m. Hann var fur\u00f0uliga mikill vexti. Ekki f\u00e6r\u00f0ihann saur af s\u00e9r, ok til einskis r\u00e9tti hann s\u00ednar hendr,sv\u00e1 at \u00f6\u00f0rum v\u00e6ri til gagns. Fa\u00f0ir hans var fj\u00e1rorkuma\u00f0rmikill, ok l\u00edka\u00f0i honum illa \u00f3\u00ferifna\u00f0r sonar s\u00edns.Refr var\u00f0 fr\u00e6gr mj\u00f6k at engum snotrleik n\u00e9 frama,heldr at \u00fev\u00ed, at hann ger\u00f0i sik athl\u00e6gi annarra sinnahraustra fr\u00e6nda, ok \u00fe\u00f3tti f\u00f6\u00f0ur hans hann \u00f3l\u00edkligr tilnokkurs frama, sem \u00f6\u00f0rum ungum m\u00f6nnum var \u00fe\u00e1t\u00edtt. Rennir b\u00f3ndi \u00e1tti einn \u00feann grip, er hann haf\u00f0imeiri m\u00e6tur \u00e1 en \u00f6\u00f0rum s\u00ednum fj\u00e1rhlutum. \u00deat vareinn uxi. Hann var b\u00e6\u00f0i mikill ok skrautligr fyrirhorna sakir. Ristin v\u00e1ru horn \u00e1 honum ok rennt gulli\u00ed skur\u00f0ina ok \u00ed stiklana ok sv\u00e1 silfri. Af silfri var festrme\u00f0al horna uxanum ok \u00fear \u00e1 \u00fer\u00edr gullhringar. \u00deessiuxi bar langt af \u00f6\u00f0rum uxum, \u00feeim sem \u00ed landinuv\u00e1ru, sakir vaxtar ok alls kostar umb\u00fa\u00f0ar. Var Rennirb\u00f3ndi sv\u00e1 vandl\u00e1tr um hann, at hann skyldi aldrigeymslulauss vera. Rennir var jafnan \u00ed bard\u00f6gum me\u00f0V\u00edkari konungi, ok var \u00feeim vingott."}}