{"originalTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_46", "author": "Not Available", "sourceLink": "http://www.perseus.tufts.edu/hopper/opensource/download", "source": "Perseus", "language": "Old_Norse", "englishTitle": "Hr\u00f3lfs_Saga_Kraka_Ok_Kappa_Hans_Chapter_46", "text": {"0": "\u00deeir Hr\u00f3lfr konungr ok hans menn f\u00f3ru n\u00fa veg sinnok r\u00ed\u00f0a \u00feann dag n\u00e6r allan. Ok sem n\u00e1tta t\u00f3k, finna\u00feeir b\u00e6 einn ok k\u00f3mu til dyra. Er \u00fear fyrir Hrani b\u00f3ndiok b\u00fd\u00f0r \u00feeim allan grei\u00f0skap ok kalla\u00f0i, at ekki hef\u00f0ifarit fjarri eptir \u00fev\u00ed, sem hann gat til um fer\u00f0ir \u00feeira.Konungr sannar \u00feat ok kallar hann vera \u00f3reykblindan\"H\u00e9r eru v\u00e1pn, er ek vil gefa \u00fe\u00e9r,\" segir Hrani b\u00f3ndi.Konungr m\u00e6lti: \"Ferlig v\u00e1pn eru \u00feetta, karl,\" en \u00featvar skj\u00f6ldr ok sver\u00f0 ok brynja. Ekki vill Hr\u00f3lfr konungr\u00feiggja v\u00e1pnin. Hrani bregzt vi\u00f0 \u00feetta n\u00e6r rei\u00f0r ok\u00feykkir ger\u00f0 til s\u00edn sv\u00edvir\u00f0ing mikil \u00ed \u00feessu. \"Ekki ertu\u00fe\u00e9r sv\u00e1 hagfelldr \u00ed \u00feessu, Hr\u00f3lfr konungr,\" sag\u00f0i Hrani,\"sem \u00fe\u00fa munt \u00e6tla, ok eru \u00fe\u00e9r jafnan eigi sv\u00e1 vitrirsem \u00fe\u00e9r \u00feykkizt,\" ok t\u00f3k b\u00f3ndi \u00e1 \u00feessu hrakliga. Var\u00f0n\u00fa eigi af n\u00e6trgrei\u00f0anum, ok vilja \u00feeir n\u00fa r\u00ed\u00f0a vegsinn, \u00fe\u00f3 at n\u00f3tt s\u00e9 myrk. Hrani er \u00f3h\u00fdrligr undir br\u00fanat l\u00edta ok \u00feykkist n\u00fa l\u00edtils virtr, er \u00feeir \u00fe\u00e1gu eigi gjafiraf honum, letr hann n\u00fa eigi, at \u00feeir r\u00ed\u00f0i sem \u00feeim l\u00edkar.Ri\u00f0u \u00feeir n\u00fa \u00e1 burt vi\u00f0 sv\u00e1 b\u00fait, ok var\u00f0 ekki af kve\u00f0jum.Ok sem \u00feeir eru ekki langt komnir, nemr B\u00f6\u00f0varrbjarki sta\u00f0ar. Hann t\u00f3k sv\u00e1 til or\u00f0a: \"Eptir koma \u00f3svinnumr\u00e1\u00f0 \u00ed hug, ok sv\u00e1 mun m\u00e9r n\u00fa fara. \u00deat grunar mikoss muni ekki allsvinnliga til tekizt hafa, at v\u00e9r h\u00f6fum\u00fev\u00ed neitat, sem v\u00e9r \u00e1ttum at j\u00e1ta, ok munum v\u00e9r sigrihafa neitat.\" Hr\u00f3lfr konungr segir: \"\u00deat it sama grunarmik, \u00fev\u00ed at \u00feetta mun \u00d3\u00f0inn gamli verit hafa, ok atv\u00edsu var ma\u00f0rinn einsynn.\" \"Sn\u00faum n\u00fa aptr sem hvatast,\"segir Svipdagr, \"ok reynum \u00feetta.\" \u00deeir koma n\u00faaptr, ok er \u00fe\u00e1 horfinn b\u00e6rinn ok karlinn. \"Eigi sto\u00f0arhans at leita,\" segir Hr\u00f3lfr konungr, \"\u00fev\u00ed at \u00feat er illrandi.\" \u00deeir fara n\u00fa lei\u00f0 s\u00edna, ok er ekki sagt af fer\u00f0um\u00feeira, fyrr en \u00feeir koma \u00ed Danm\u00f6rk \u00ed r\u00edki sitt, ok setjastn\u00fa um kyrrt.\u00deat r\u00e1\u00f0 gaf B\u00f6\u00f0varr konunginum, at hann s\u00e9 l\u00edtt \u00edorrostum \u00fea\u00f0an \u00ed fr\u00e1. L\u00edzt \u00feeim \u00fe\u00e1 l\u00edkara, at l\u00edtt mundi\u00e1 \u00fe\u00e1 leitat, ef \u00feeir v\u00e6ri kyrrir, en l\u00e9zt hr\u00e6ddr vera um\u00feat, hversu konungrinn mundi sigrs\u00e6ll upp fr\u00e1 \u00feessu,ef hann treysti nokkut \u00e1 \u00feat. Hr\u00f3lfr konungr segir:\"Au\u00f0na r\u00e6\u00f0r hvers manns l\u00edfi, en ekki s\u00e1 illi andi.\"B\u00f6\u00f0varr m\u00e6lti: \"\u00deik vildum v\u00e9r s\u00edzt l\u00e1ta, ef v\u00e9r \u00e6ttumat r\u00e1\u00f0a, en \u00fe\u00f3 hefi ek meiri grun, at skammt munitil st\u00f3rra t\u00ed\u00f0enda fyrir oss \u00f6llum.\" H\u00e6ttu \u00feeir sv\u00e1 \u00feessutali, ok ur\u00f0u \u00feeir st\u00f3rliga fr\u00e6gir af \u00feessari fer\u00f0."}}